<part id='chap:Glosario' xreflabel='Glosario'>
  <title>Glosario</title>
  <chapter id='chap:A' xreflabel='A'>
    <title>A </title>
    <sect1>
      <title>Administrador de tareas</title>
      <para>Un administrador de tareas es un programa informático que se utiliza para proporcionar
      información sobre los procesos y programas que se están ejecutando en una computadora y su
      situación general. Puede emplearse para finalizar procesos, comprobar el uso de CPU de éstos,
      así como terminar programas y cambiar la prioridad entre procesos. Para más información
      http://es.wikipedia.org/wiki/Administrador_de_tareas</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Aplicaciones' xreflabel='Aplicaciones'>
      <title>Aplicaciones</title>
      <para>En informática, una aplicación es un tipo de programa informático diseñado como
      herramienta que permite a un usuario realizar uno o diversos tipos de trabajos. Esto lo
      diferencia principalmente de otros tipos de programas como los sistemas operativos (que hacen
      funcionar al ordenador), las utilidades (que realizan tareas de mantenimiento o de uso
      general), y los lenguajes de programación (con el cual se crean los programas
      informáticos).</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Aplicaci%C3%B3n_inform%C3%A1tica</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:B' xreflabel='B'>
    <title>B</title>
    <sect1>
      <title>Bit</title>
      <para>El bit es la unidad mínima de información empleada en informática.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Bit</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Bug</title>
      <para>Un bug es un error de software.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Error_de_software</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:C' xreflabel='C'>
    <title>C</title>
    <sect1 id='sub:Cdec-23' xreflabel='Códec'>
      <title>Códec</title>
      <para>Códec es la abreviatura de codificador-decodificador. Describe una especificación
      desarrollada en software, hardware o una combinación de ambos, capaz de transformar un
      archivo con un flujo de datos (stream) o una señal. Los códecs pueden codificar el flujo o la
      señal (a menudo para la transmisión, el almacenaje o el cifrado) y recuperarlo o descifrarlo
      del mismo modo para la reproducción o la manipulación en un formato más apropiado para estas
      operaciones. Los códecs son usados a menudo en videoconferencias y emisiones de medios de
      comunicación.</para>
      <para>Más información: 
      <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/Codec">
      http://es.wikipedia.org/wiki/Codec</ulink></para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Controladores' xreflabel='Controladores'>
      <title>Controladores</title>
      <para>Un controlador de dispositivo, llamado normalmente controlador (en inglés, device
      driver) es un programa informático que permite al sistema operativo interactuar con un
      periférico haciendo una abstracción del hardware y proporcionando una interfaz para usarlo.
      Se puede esquematizar como un manual de instrucciones que le indica al sistema operativo ,
      cómo debe controlar y comunicarse con un dispositivo en particular. Por tanto, es una pieza
      esencial, sin la cual no se podría usar el hardware.</para>
      <para>Los dispositivos son «partes» físicas de su equipo. Puede ser externos, como impresoras
      y pantallas, o internos, como tarjetas gráficas y de sonido.</para>
      <para>Para que su equipo pueda usar estos dispositivos, necesita saber cómo comunicarse con
      ellos. Esto lo hace un elemento software denominado controlador del dispositivo.</para>
      <para>Cuando conecta un dispositivo a su equipo, este debe tener instalado el controlador
      correcto para que el dispositivo funcione. Por ejemplo, si conecta una impresora pero no
      están disponibles los controladores adecuados, no podrá usar esa impresora. Generalmente,
      cada marca y modelo de dispositivo tiene sus propios controladores, por lo que no podrá usar
      el controlador de un dispositivo para hacer que funcione otro dispositivo distinto.</para>
      <para>En GNU/Linux, los controladores para la mayoría de los dispositivos se instalan de
      manera predeterminada, así que todo debería funcionar nada más conectarlo. Es posible que
      necesite instalar el controlador manualmente, o puede que ni siquiera esté disponible.</para>
      <para>Además, algunos controladores están incompletos o no funcionan correctamente. Por
      ejemplo, es posible que su impresora no pueda imprimir a doble cara, pero por lo demás es
      completamente funcional.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Consola' xreflabel='Consola'>
      <title>Consola
      </title>
      <para>Interfaz de Línea de Comandos (CLI), por su acrónimo en inglés de Command Line
      Interface (CLI), o Consola de comandos es un método que permite a las personas dar
      instrucciones a algún programa informático por medio de una línea de texto simple.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/L%C3%ADnea_de_comandos</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:D' xreflabel='D'>
    <title>D
    </title>
    <sect1 id='sub:deb' xreflabel='deb'>
      <title>deb
      </title>
      <para>deb es la extensión del formato de paquetes de software de Debian y derivadas
      (e.j.Ubuntu), y el nombre más usado para dichos paquetes. Como Debian, su nombre proviene de
      Deborah Murdock, ex-esposa del fundador de la distribución Ian Murdock. El programa
      predeterminado para manejar estos paquetes es dpkg, generalmente vía apt/aptitude aunque hay
      interfaces gráficas como Synaptic, PackageKit, Gdebi o en Ubuntu Software Center, desde la
      version 3.0.</para>
      <para>Gdebi instalando un paquete .deb. Los paquetes deb son archivos ar estándar de Unix que
      incluyen dos archivos tar en formato gzip, bzip2 o lzma: uno de los cuales alberga la
      información de control y el otro los datos. Un paquete deb también puede ser convertido a
      otros formato de paquete y viceversa usando la aplicación alien.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Dj-Dup-25' xreflabel='Déja Dup'>
      <title>Déja Dup
      </title>
      <para>Déja Dup es una aplicación para realizar copias de seguridad de forma sencilla y cómoda
      en la 
      <xref linkend="sub:Distribucin-GNULinux-70" />. Está completamente integrado en el escritorio
      
      <xref linkend="sub:GNOME" />y consta únicamente de una ventana principal con dos botones: uno
      para realizar una copia y el otro para restaurar. En las preferencias del programa es donde
      se seleccionan los directorios a respaldar, los que se deben excluir y el resto de opciones
      de configuración.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Distribucin-GNULinux-70' xreflabel='Distribución GNU/Linux'>
      <title>Distribución GNU/Linux
      </title>
      <para>Existen muchas distribuciones diferentes de 
      <xref linkend="sub:GNULinux-11" />. Cada una con sus particularidades y decisiones diferentes
      tomadas en torno a los elementos que hacen a una distribución 
      <xref linkend="sub:GNULinux-11" />.</para>
      <para>Los diferentes elementos que componen una distribución de GNU/Linux son:</para>
      <para>- Entorno de escritorio - Sistema de ventanas - Administrador de ventanas - Sistema de
      gestión de paquetes - Aplicaciones</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/GNU/Linux</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:E' xreflabel='E'>
    <title>E
    </title>
    <sect1>
      <title>Empaquetar</title>
      <para>El empaquetado de aplicaciones consiste en proporcionar las aplicaciones en forma de
      paquetes, a los que se suele llamar en inglés software bundle o application bundle. Estos
      paquetes están formados por los programas ejecutables de la aplicación, así como por todas
      las bibliotecas de las que depende y otro tipo de ficheros (como imágenes, ficheros de audio,
      traducciones y localizaciones, etc.), de forma que se proporcionan como un conjunto. Las
      bibliotecas de las que depende el programa pueden haber sido enlazadas tanto de forma
      dinámica como también estática. Por tanto, el usuario percibe el paquete como un conjunto que
      representa al programa en sí, cuando en realidad incluye otros ficheros.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Empaquetado_de_aplicaciones</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Entorno-de-escritorio' xreflabel='Entorno de escritorio'>
      <title>Entorno de escritorio
      </title>
      <para>Un entorno de escritorio (en inglés desktop environment, abreviado DE) es un conjunto
      de software para ofrecer al usuario de una computadora una interacción amigable y cómoda. Es
      una implementación de interfaz gráfica de usuario que ofrece facilidades de acceso y
      configuración, como barras de herramientas e integración entre aplicaciones con habilidades
      como arrastrar y soltar. Los entornos de escritorios por lo general no permiten el acceso a
      todas las características que se encuentran en un sistema operativo, por la ausencia de una
      interfaz gráfica. En su lugar, la tradicional interfaz de línea de comandos (CLI) todavía se
      utiliza cuando el control total sobre el sistema operativo se requiere en estos casos. Un
      entorno de escritorio por lo general consiste de íconos, ventanas, barras de herramientas,
      carpetas, fondos de pantalla y widgets de escritorio.</para>
      <para>En general cada entorno de escritorio se distingue por su aspecto y comportamiento
      particulares, aunque algunos tienden a imitar características de escritorios ya existentes.
      El primer entorno moderno de escritorio que se comercializó fue desarrollado por Xerox en los
      años 80. Actualmente el entorno más conocido es el ofrecido por la familia Windows, aunque
      existen otros como los de Macintosh (Classic y Cocoa), o también de código abierto (o
      software libre) como GNOME, KDE, CDE, Xfce o LXDE, comúnmente usados en distribuciones Linux
      o BSD.</para>
      <para>Mas información: http://es.wikipedia.org/wiki/Entorno_de_escritorio</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Extensin-de-archivo-22' xreflabel='Extensión de archivo'>
      <title>Extensión de archivo
      </title>
      <para>En informática, una extensión de archivo o extensión de fichero, es una cadena de
      caracteres anexada al nombre de un archivo, usualmente precedida por un punto. Su función
      principal es diferenciar el contenido del archivo de modo que el sistema operativo disponga
      el procedimiento necesario para ejecutarlo o interpretarlo, sin embargo, la extensión es
      solamente parte del nombre del archivo y no representa ningún tipo de obligación respecto a
      su contenido.</para>
      <para>Así por ejemplo:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Extensión .txt es un archivo de texto plano</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Extensión .odt es un archivo de texto enriquecido</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Extensión .png es un archivo de imagen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:F' xreflabel='F'>
    <title>F
    </title>
    <sect1>
      <title>Ficheros</title>
      <para>Un archivo o fichero informático es un conjunto de bits almacenado en un dispositivo.
      Un archivo es identificado por un nombre y la descripción de la carpeta o directorio que lo
      contiene. Los archivos informáticos se les llama así porque son los equivalentes digitales de
      los archivos escritos en libros, tarjetas,libretas, papel o microfichas del entorno de
      oficina tradicional. Los archivos informáticos facilitan una manera de organizar los recursos
      usados para almacenar permanentemente datos en un sistema informático.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Fichero</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:G' xreflabel='G'>
    <title>G
    </title>
    <sect1 id='sub:GNOME' xreflabel='GNOME'>
      <title>GNOME
      </title>
      <para>GNOME es un entorno de escritorio e infraestructura de desarrollo para sistemas
      operativos Unix y derivados Unix como GNU/Linux, BSD o Solaris; compuesto enteramente de
      software libre.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/GNOME</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Gestor-de-actualizaciones' xreflabel='Gestor de actualizaciones'>
      <title>Gestor de actualizaciones
      </title>
      <para>Es la aplicación que te permite mantener actualizado Huayra.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Gestor-de-archivos' xreflabel='Gestor de archivos'>
      <title>Gestor de archivos
      </title>
      <para>Un administrador de archivos, gestor de archivos o explorador de archivos (del inglés
      file manager) es una aplicación informática que provee acceso a archivos y facilita el
      realizar operaciones con ellos, como copiar, mover, eliminar archivos donde el usuario lo
      quiera ubicar y poder ingresar a ellos para realizar ciertas tareas.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Administrador_de_archivos</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Gestor de arranque</title>
      <para>Un gestor de arranque (en inglés «bootloader») es un programa sencillo que no tiene la
      totalidad de las funcionalidades de un sistema operativo, y que está diseñado exclusivamente
      para preparar todo lo que necesita el sistema operativo para funcionar. Normalmente se
      utilizan los cargadores de arranque multietapas, en los que varios programas pequeños se
      suman los unos a los otros, hasta que el último de ellos carga el sistema operativo.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Gestor_de_arranque</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:GNULinux-11' xreflabel='GNU/Linux'>
      <title>GNU/Linux
      </title>
      <para>GNU/Linux es un 
      <xref linkend="sub:Sistema-Operativo" />, como Windows o MacOS. Pero a diferencia de ellos,
      es 
      <xref linkend="sub:Software-libre" />. Popularmente se lo llama solo Linux. En realidad,
      Linux es el núcleo del sistema operativo, y el resto de los programas dentro del mismo fueron
      desarrollados por el Proyecto GNU.</para>
      <para>Existen muchas distribuciones diferentes de GNU/Linux (Ver 
      <xref linkend="sub:Distribucin-GNULinux-70" />).</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/GNU/Linux</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>GRUB</title>
      <para>GNU GRUB (GNU GRand Unified Bootloader) es un gestor de arranque múltiple, desarrollado
      por el proyecto GNU que se usa comúnmente para iniciar uno, dos o más sistemas operativos
      instalados en un mismo equipo.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/GRUB</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:GTK-14' xreflabel='GTK+'>
      <title>GTK+
      </title>
      <para>GTK+ o The GIMP Toolkit es un conjunto de bibliotecas multiplataforma para desarrollar
      interfaces gráficas de usuario (GUI), principalmente para los entornos gráficos GNOME, XFCE y
      ROX aunque también se puede usar en el escritorio de Windows, Mac OS y otros. Inicialmente
      fueron creadas para desarrollar el programa de edición de imagen GIMP, sin embargo
      actualmente se usan bastante por muchos otros programas en los sistemas GNU/Linux. Junto a Qt
      es una de las bibliotecas más populares para X Window System. GTK+ se ha diseñado para
      permitir programar con lenguajes como C, C++, C#, Java, Ruby, Perl, PHP o Python. Licenciado
      bajo los términos de LGPL, GTK+ es software libre y es parte del proyecto GNU.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/GTK%2B</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:H' xreflabel='H'>
    <title>H
    </title>
  <para></para>
  </chapter>
  <chapter id='chap:I' xreflabel='I'>
    <title>I
    </title>
    <sect1>
      <title>ISO</title>
      <para>Una Imagen ISO es un archivo donde se almacena una copia o imagen exacta de un sistema
      de ficheros como un CD, un DVD y también soportes USB. Es decir, una imagen ISO no es más que
      un espejo de la información contenida en un disco, independientemente de su estructura. No
      importa si es audio, texto, datos, un híbrido, o algo que no se pueda leer en un ordenador
      normal, puedes crear una imagen de ese disco.</para>
      <para>Como usa el protocolo ISO 9660 o el protocolo UDF que es compatible con el ISO 9660, es
      útil a la hora de distribuir por Internet, archivos que necesitan evitar en la transferencia
      la pérdida de cualquier información o la modificación de la estructura original, necesaria
      muchas veces para el correcto funcionamiento del programa. Aunque la ISO 9660 lo especifica
      como formato de sólo lectura es posible modificarlos con algunos programas.</para>
      <para>Las ventajas de usar una imagen ISO son muchas, siempre y cuando tengas el espacio en
      el disco duro para almacenarlas. Una imagen ISO almacenada en el disco será mucho más rápida
      que leer los datos directamente desde el disco óptico. También es un método excelente para
      conservar un CD o un DVD, hasta que puedas volcarlo a un disco grabable.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Imagen_ISO</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Interfaz-de-usuario' xreflabel='Interfaz de usuario'>
      <title>Interfaz de usuario
      </title>
      <para>La interfaz de usuario es el medio con que el usuario puede comunicarse con una
      máquina, un equipo o una computadora, y comprende todos los puntos de contacto entre el
      usuario y el equipo. En su mayoría incluyen elementos como menús, ventanas, teclado, mouse,
      los beeps y algunos otros sonidos que la computadora hace, y en general, todos aquellos
      canales por los cuales se permite la comunicación entre el ser humano y la computadora. La
      mejor interacción humano-máquina a través de una adecuada interfaz (Interfaz de Usuario), que
      le brinde tanto comodidad, como eficiencia.</para>
      <para>Sus principales funciones son las siguientes:</para>
      <para>Puesta en marcha y apagado. - Control de las funciones manipulables del equipo. -
      Manipulación de archivos y directorios. - Herramientas de desarrollo de aplicaciones. -
      Comunicación con otros sistemas. - Información de estado. - Configuración de la propia
      interfaz y entorno. - Intercambio de datos entre aplicaciones. - Control de acceso. - Sistema
      de ayuda interactivo.</para>
      <para>Tipos de interfaces de usuario</para>
      <para>Según la forma de interactuar del usuario</para>
      <para>Atendiendo a como el usuario puede interactuar con una interfaz, nos encontramos con
      varios tipos de interfaces de usuario:</para>
      <para>- Interfaces alfanuméricas (intérpretes de comandos) que solo presentan texto. -
      Interfaces gráficas de usuario (GUI, graphic user interfaces), las que permiten comunicarse
      con el ordenador de una forma muy rápida e intuitiva representando gráficamente los elementos
      de control y medida. - Interfaces táctiles, que representan gráficamente un "panel de
      control" en una pantalla sensible que permite interactuar con el dedo de forma similar a si
      se accionara un control físico.</para>
      <para>Según su construcción</para>
      <para>Pueden ser de hardware o de software:</para>
      <para>- Interfaces de hardware: Se trata de un conjunto de controles o dispositivos que
      permiten que el usuario intercambie datos con la máquina, ya sea introduciéndolos
      (pulsadores, botones, teclas, reguladores, palancas, manivelas, perillas) o leyéndolos
      (pantallas, diales, medidores, marcadores, instrumentos). - Interfaces de software: Son
      programas o parte de ellos, que permiten expresar nuestros deseos al ordenador o visualizar
      su respuesta.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Interfaz_de_usuario</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Initrd</title>
      <para>El disco RAM inicial o initrd, por sus siglas en inglés es un sistema de archivos
      temporal usado por el núcleo Linux durante el inicio del sistema. Es usado típicamente para
      hacer los arreglos necesarios antes de que el sistema de archivos raíz pueda ser
      montado.</para>
      <para>Más información:http://es.wikipedia.org/wiki/Initrd</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:J' xreflabel='J'>
    <title>J 
    </title>
    <sect1 id='sub:Jack' xreflabel='Jack'>
      <title>Jack
      </title>
      <para>El conector Jack (también denominado conector TRS o conector TRRS) es un conector de
      audio utilizado en numerosos dispositivos para la transmisión de sonido en formato
      analógico.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Jack_%28conector%29</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:K' xreflabel='K'>
    <title>K
    </title>
    <sect1>
      <title>Kernel (Ver 
      <xref linkend="sub:Ncleo-71" />)</title>
  <para></para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:L' xreflabel='L'>
    <title>L
    </title>
    <sect1>
      <title>Linux (Ver 
      <xref linkend="sub:GNULinux-11" />)</title>
  <para></para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:M' xreflabel='M'>
    <title>M
    </title>
    <sect1>
      <title>Marcadores</title>
      <para>Los marcadores son atajos a las carpetas de mayor uso. Los marcadores aparecen en el
      margen izquierdo del gestor de archivos y del Menu Huayra.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Metacity' xreflabel='Metacity'>
      <title>Metacity 
      </title>
      <para>Metacity es un gestor de ventanas implementado con GTK+. Es el gestor de ventanas por
      defecto del entorno de escritorio GNOME en las versiones anteriores a la 3. El desarrollo de
      Metacity empezó por parte de Havoc Pennington bajo la GNU GPL.</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:N' xreflabel='N'>
    <title>N
    </title>
    <sect1 id='sub:Ncleo-71' xreflabel='Núcleo'>
      <title>Núcleo
      </title>
      <para>El NúCLEO (también llamado Kernel) se podría definir como el corazón de este sistema
      operativo. Es el encargado de que el software y el hardware de tu ordenador puedan trabajar
      juntos. Es un único programa responsable de la comunicación entre el hardware y los
      diferentes programas. Es el principal responsable de facilitar a los distintos programas
      acceso seguro al hardware de la computadora o en forma básica, es el encargado de gestionar
      recursos. Como hay muchos programas y el acceso al hardware es limitado, también se encarga
      de decidir qué programa podrá hacer uso de un dispositivo de hardware y durante cuánto
      tiempo.</para>
      <para>Sus principales funciones son: - La comunicación entre los programas que solicitan
      recursos y el hardware. - Gestión de los distintos programas informáticos (tareas) de una
      máquina. - Gestión del hardware (memoria, procesador, periférico, forma de almacenamiento,
      etc.)</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/N%C3%BAcleo_%28inform%C3%A1tica%29</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:O' xreflabel='O'>
    <title>O
    </title>
  <para></para>
  </chapter>
  <chapter id='chap:P' xreflabel='P'>
    <title>P
    </title>
    <sect1 id='sub:Paquetes' xreflabel='Paquete'>
      <title>Paquete
      </title>
      <para>Un paquete de software es una serie de programas que se distribuyen conjuntamente.
      Algunas de las razones suelen ser que el funcionamiento de cada uno complementa a o requiere
      de otros, además de que sus objetivos están relacionados como estrategia de
      mercadotecnia.</para>
      <para>Muchos sistemas operativos modernos emplean sistemas de gestión de paquetes que
      permiten que el administrador del sistema instale o desinstale paquetes, sin que en ningún
      momento queden programas instalados que no funcionen por falta de otros incluidos en su
      paquete. El sistema de gestión de paquetes usualmente también se ocupa de mantener las
      dependencias entre paquetes: si un paquete se recuesta en otro, el sistema se encarga de
      instalar éste primero.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Paquetes_de_software</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Partición</title>
      <para>Una partición de disco, en mantenimiento, es el nombre genérico que recibe cada
      división presente en una sola unidad física de almacenamiento de datos. Toda partición tiene
      su propio sistema de archivos (formato); generalmente, casi cualquier sistema operativo
      interpreta, utiliza y manipula cada partición como un disco físico independiente, a pesar de
      que dichas particiones estén en un solo disco físico.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Partici%C3%B3n_de_disco</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Perifrico-47' xreflabel='Periférico'>
      <title>Periférico
      </title>
      <para>En informática, se denomina periféricos a los aparatos y/o dispositivos auxiliares e
      independientes conectados a la unidad central de procesamiento de una computadora. Son tanto
      las unidades o dispositivos a través de los cuales la computadora se comunica con el mundo
      exterior, como a los sistemas que almacenan o archivan la información, sirviendo de memoria
      auxiliar de la memoria principal.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Perif%C3%A9rico</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Q' xreflabel='Q'>
    <title>Q
    </title>
  <para></para>
  </chapter>
  <chapter id='chap:R' xreflabel='R'>
    <title>R
    </title>
    <sect1 id='sub:Repositorio' xreflabel='Repositorio'>
      <title>Repositorio
      </title>
      <para>Un repositorio es un sitio centralizado donde se almacena y mantiene información
      digital. En el caso de Huayra, es un lugar donde se almacenan los paquetes (
      <xref linkend="sub:Paquetes" />) que pueden ser desde aplicaciones completas hasta librerías,
      codecs, etc. Estos repositorios se encuentran listados en Huayra y es allí donde busca si
      existe una aplicación o su actualización. Pueden agregarse y quitarse repositorios.</para>
      <para>Huayra GNU/LInux cuenta con un repositorio propio donde se encuentran los paquetes que
      el equipo de Huayra considera indispensables.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Repositorio</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='sec:S' xreflabel='S'>
    <title>S
    </title>
    <sect1 id='sub:Sistema-Operativo' xreflabel='Sistema Operativo'>
      <title>Sistema Operativo
      </title>
      <para>Un sistema operativo (SO) es un programa o conjunto de programas que, en un sistema
      informático, gestiona los recursos de hardware y provee servicios a los programas de
      aplicación o Aplicaciones. Uno de los propósitos del sistema operativo que gestiona el núcleo
      consiste en gestionar los recursos de localización y protección de acceso del hardware, hecho
      que alivia a los programadores de aplicaciones de tener que tratar con estos detalles.</para>
      <para>La mayoría de aparatos electrónicos que utilizan microprocesadores para funcionar
      llevan incorporado un sistema operativo (teléfonos móviles, reproductores de DVD,
      computadoras, radios, etc.). En cuyo caso, son manejados mediante una Interfaz Gráfica de
      Usuario, un gestor de ventanas o un entorno de escritorio si es un celular o mediante una
      consola o control remoto si es un DVD.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Software-libre' xreflabel='Software Libre'>
      <title>Software libre
      </title>
      <para>Software libre significa que el software respeta la libertad de los usuarios y la
      comunidad. En términos generales, los usuarios tienen la libertad de copiar, distribuir,
      estudiar, modificar y mejorar el software. Con estas libertades, los usuarios (tanto
      individualmente como en forma colectiva) controlan el programa y lo que hace.</para>
      <para>Cuando los usuarios no controlan el programa, el programa controla a los usuarios. El
      programador controla el programa y, a través del programa, controla a los usuarios. Un
      programa que no es libre, llamado «privativo», es por lo tanto un instrumento de poder
      injusto.</para>
      <para>Por tanto, el «software libre» es una cuestión de libertad, no de precio. Para entender
      el concepto, piense en «libre» como en «libre expresión», no como en «barra libre».</para>
      <para>Un programa es software libre si los usuarios tienen las cuatro libertades
      esenciales:</para>
      <para>- La libertad de ejecutar el programa para cualquier propósito (libertad 0). - La
      libertad de estudiar cómo funciona el programa, y cambiarlo para que haga lo que usted quiera
      (libertad 1). El acceso al código fuente es una condición necesaria para ello. - La libertad
      de redistribuir copias para ayudar a su prójimo (libertad 2). - La libertad de distribuir
      copias de sus versiones modificadas a terceros (libertad 3). Esto le permite ofrecer a toda
      la comunidad la oportunidad de beneficiarse de las modificaciones. El acceso al código fuente
      es una condición necesaria para ello.</para>
      <para>Un programa es software libre si los usuarios tienen todas esas libertades. Por tanto,
      usted debe ser libre de redistribuir copias, tanto con como sin modificaciones, ya sea
      gratuitamente o cobrando una tarifa por la distribución, a cualquiera en cualquier parte. El
      ser libre de hacer estas cosas significa, entre otras cosas, que no tiene que pedir ni pagar
      el permiso.</para>
      <para>También debe tener la libertad de hacer modificaciones y usarlas en privado para su
      propio trabajo o pasatiempo, sin siquiera mencionar que existen. Si publica sus cambios, no
      debe estar obligado a notificarlo a nadie en particular, ni de ninguna manera en
      particular.</para>
      <para>La libertad de ejecutar el programa significa que cualquier tipo de persona u
      organización es libre de usarlo en cualquier tipo de sistema de computación, para cualquier
      tipo de trabajo y finalidad, sin que exista obligación alguna de comunicarlo al programador
      ni a ninguna otra entidad específica. En esta libertad, lo que importa es el propósito de los
      usuarios, no el de los programadores. Usted como usuario es libre de ejecutar el programa
      para alcanzar sus propósitos, y si lo distribuye a otra persona, también esa persona será
      libre de ejecutarlo para lo que necesite; usted no tiene derecho a imponerle sus propios
      objetivos.</para>
      <para>La libertad de redistribuir copias debe incluir las formas binarias o ejecutables del
      programa, así como el código fuente, tanto para las versiones modificadas como para las no lo
      estén. (Distribuir programas en forma de ejecutables es necesario para que los sistemas
      operativos libres se puedan instalar fácilmente). Resulta aceptable si no existe un modo de
      producir una formato binario o ejecutable para un programa específico, dado que algunos
      lenguajes no incorporan esa característica, pero debe tener la libertad de redistribuir
      dichos formatos si encontrara o programara una forma de hacerlo.</para>
      <para>«Software libre» no significa que «no es comercial». Un programa libre debe estar
      disponible para el uso comercial, la programación comercial y la distribución comercial. La
      programación comercial de software libre ya no es inusual; tal software libre comercial es
      muy importante. Puede haber pagado dinero para obtener copias de software libre, o puede
      haber obtenido copias sin costo. Pero sin tener en cuenta cómo obtuvo sus copias, siempre
      tiene la libertad de copiar y modificar el software, incluso de vender copias.</para>
      <para>Cuando se habla de software libre, es mejor evitar usar términos como «regalar» o
      «gratuito», porque dichos términos implican que el asunto es el precio, no la
      libertad.</para>
      <para>Los manuales de software deben ser libres por las mismas razones que el software debe
      ser libre, y porque de hecho los manuales son parte del software.</para>
      <para>También tiene sentido aplicar los mismos argumentos a otros tipos de obras de uso
      práctico; es decir, obras que incorporen conocimiento útil, tal como publicaciones educativas
      y de referencia. La Wikipedia es el ejemplo más conocido.</para>
      <para>Cualquier tipo de obra puede ser libre, y la definición de software libre se ha
      extendido a una definición de obras culturales libres aplicable a cualquier tipo de
      publicación.</para>
      <para>¿Código abierto?</para>
      <para>Otro grupo ha comenzado a usar el término «código abierto» (del inglés «open source»)
      que significa algo parecido (pero no idéntico) a «software libre». Preferimos el término
      «software libre» porque una vez que ya se sabe que se refiere a la libertad y no al precio,
      evoca la idea de libertad. La palabra «abierto» nunca se refiere a la libertad.</para>
      <para>Más información: http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html
      http://es.wikipedia.org/wiki/Software_libre</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:T' xreflabel='T'>
    <title>T
    </title>
    <sect1 id='sub:Terminal' xreflabel='Terminal'>
      <title>Terminal
      </title>
      <para>Cuando alguien dice que hay que utilizar la "consola de comandos" o "terminal" se
      refiere a que es necesario utilizar la interface de línea de comandos de GNU/Linux. Lo
      opuesto sería la interface gráfica, que es lo que mayoría de usuarios ya conocen. Linux
      utiliza una herramienta llamada consola de comandos o Terminal desde la cual se pueden
      ejecutar una serie de sentencias para acceder a ciertos lugares del sistema, realizar ciertas
      tareas o simplemente visualizar reportes importantes.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sub:Tracker' xreflabel='Tracker'>
      <title>Tracker
      </title>
      <para>Un tracker o rastreador de BitTorrent es un servidor especial que contiene la
      información necesaria para que los peers se conecten con otros peers asistiendo la
      comunicación entre ellos usando el protocolo BitTorrent. Los rastreadores son el único y
      principal punto de encuentro al cual los clientes requieren conectarse para poder comunicarse
      y poder iniciar una descarga. En la actualidad existen una serie de comunicaciones alternas a
      los rastreadores que permiten a un cliente encontrar a otros clientes sin la necesidad de
      comunicarse anteriormente con un rastreador.</para>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Tracker_%28BitTorrent%29</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:U' xreflabel='U'>
    <title>U 
    </title>
    <sect1 id='sub:USB' xreflabel='USB'>
      <title>USB
      </title>
      <para>El Universal Serial Bus (bus universal en serie USB) es un estándar industrial
      desarrollado en los años 1990 que define los cables, conectores y protocolos usados en un bus
      para conectar, comunicar y proveer de alimentación eléctrica entre ordenadores y 
      <xref linkend="sub:Perifrico-47" /> y dispositivos electrónicos.</para>
      <para>Más información: es.wikipedia.org/wiki/USB</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:V' xreflabel='V'>
    <title>V
    </title>
    <sect1 id='sec:Ventanas-1.' xreflabel='Ventanas'>
      <title>Ventanas
      </title>
      <para>Una ventana es un área visual, normalmente de forma rectangular, que contiene algún
      tipo de 
      <xref linkend="sec:Interfaz-de-usuario" />, mostrando la salida y permitiendo la entrada de
      datos para uno de varios procesos que se ejecutan simultáneamente. Las ventanas se
      representan casi siempre como objetos bidimensionales colocados en un escritorio. La mayoría
      de las ventanas pueden ser redimensionadas, movidas, ocultadas, restauradas, y cerradas a
      voluntad. Cuando dos se superponen, una está encima de la otra, con la parte tapada de la
      ventana de abajo no visible. La parte de un sistema de ventanas que controla esto se denomina
      administrador de ventanas o gestor de ventanas.</para>
      <para>Muchas aplicaciones con las que es posible trabajar con más de un archivo a la vez,
      como un editor de imágenes, ponen cada archivo en una ventana separada de manera que todos
      los archivos están visibles a la vez.</para>
      <para>Los administradores de ventanas a menudo ofrecen distintos tipos de ventanas, de
      acuerdo con sus propiedades:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ventanas de aplicación/documento - el tipo normal de ventanas, que contienen
          documentos o datos de aplicaciones.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ventanas de utilidad, que flotan encima del resto y ofrecen herramientas o
          información sobre la aplicación.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cuadros de diálogo: ventanas que dan información al usuario o se la piden.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inspectores: ventanas que están siempre encima de otras ventanas de la misma
          aplicación. Se usan para mostrar las propiedades de un elemento.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Más información: http://es.wikipedia.org/wiki/Ventana_%28inform%C3%A1tica%29</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:W' xreflabel='W'>
    <title>W
    </title>
  <para></para>
  </chapter>
  <chapter id='chap:X' xreflabel='X'>
    <title>X
    </title>
  <para></para>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Y' xreflabel='Y'>
    <title>Y
    </title>
  <para></para>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Z' xreflabel='Z'>
    <title>Z
    </title>
  <para></para>
  </chapter>
</part>
