<part id='part:Multimedia' xreflabel='Multimedia'>
  <title>Sonido y Video</title>
  <partintro>
  <para>
    <emphasis>En esta parte encontrarás la información que necesitas saber para usar fácilmente tus
    archivos y dispositivos multimedia. Entre ellas: Cómo escuchar canciones, cómo regular el
    sonido, cómo mirar o grabar un vídeo, cómo editar imágenes. También te daremos respuestas para
    los problemas más frecuentes </emphasis>
  </para>
  <para>
   Canaima trae un conjunto de aplicaciones multimedias instaladas por defecto para facilitar al usuario el manejo de sus archivo   multimedia 
  </para>
  </partintro>
  <para><emphasis>SHOTWELL:</emphasis> Es un visor y organizador de imágenes para el escritorio GNOME , puede importar fotos directamente desde una cámara   digital. Shotwell automáticamente agrupa las fotos por fecha y soporta tagging. Sus características de edición de imágenes permiten a los usuarios rotar, recortar, eliminar ojos rojos y ajustar los niveles y balance de color. También cuenta con un "ajuste automático" que intenta encontrar los niveles adecuados para la imagen. Shotwell permite a los usuarios publicar sus imágenes en Facebook, Flickr y Picasa Web Albums.</para>

<para><emphasis>SIMPLE SCAN:</emphasis> El objetivo principal del programa es conseguir que cualquier usuario que quiera utilizar un escáner para digitalizar un documento pueda hacerlo directamente y sin preocupaciones, de la forma más sencilla posible y utilizando la interfaz gráfica integrada en el escritorio GNOME.</para>

<para><emphasis>GPAINT:</emphasis> es un pequeño y sencillo programa de dibujo para GNOME. Cuenta con las herramientas básicas de dibujo (ovalos, dibujo a pulso, polígonos y texto). Las opciones de copiar, cortar, pegar, etc. también están soportadas. La impresión es otra ventaja, ya que se puede configurar al gusto del usuario.</para>

<para><emphasis>EXAILE:</emphasis> Es un reproducor de música y reproductor de GTK + escrito en Python. Incorpora obtención automática de carátulas, letras obtención, Last.fm scrobbling, soporte para muchos reproductores de medios portátiles, radio por Internet, como Shoutcast y listas de reproducción con fichas. </para>

<para><emphasis>TOTEM:</emphasis> Es el reproductor oficial de la película del entorno de escritorio GNOME basado en GStreamer. Cuenta con una lista de reproducción, un modo de pantalla completa, buscar y controles de volumen, así como la navegación mediante el teclado.</para>


<para><emphasis>BRASERO:</emphasis> Es una aplicación para quemar CD / DVD para el escritorio Gnome. Está diseñado para ser lo más simple posible y tiene algunas características únicas que permiten a los usuarios crear sus discos de forma fácil y rápida.</para>
  <chapter id='chap:Sonido' xreflabel='Sonido'>
    <title>Sonido</title>
    <para>
      <emphasis>En este capítulo vas a encontrar todo lo que necesitas saber sobre la configuración
      de sonido, y de los dispositivos de grabación/reproducciónde de audio de la
      computadora.</emphasis>
    </para>
    <sect1 id='sec:Cambiar-el-volumen' xreflabel='Configuración del volumen del sonido'>
      <title>Configuración del volumen del sonido</title>
      <para>Para cambiar el volumen del sonido puede hacerlo desde:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>El 
          <xref linkend="Iconos-del-control" /> en la barra superior (se parece a un altavoz) y
          mueva el control deslizante de volumen a la derecha o a la izquierda. Puede desactivar
          completamente el sonido llevando el deslizador al extremo izquierdo. (ver 
          <xref linkend="sec:Icono-de-sonido" /> para más detalles)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>O también puede cambiarlo por medio del teclado. Algunos teclados tienen teclas que
          le permiten controlar el volumen. Normalmente representan altavoces estilizados emitiendo
          «ondas» y frecuentemente están cerca de las teclas «F» en la parte superior. En los
          portátiles, normalmente están en las teclas «F». Para usarles mantenga pulsada la tecla "Fn" <!--keycombo-->
          en su teclado.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Por supuesto, si tiene altavoces externos, también puede cambiar el volumen con el
      control de volumen en los propios altavoces.Algunos auriculares tienen también un control de
      volumen.</para>
      <sect2 id='sec:Icono-de-sonido' xreflabel='Cambiar el volumen mediante el ícono de sonido en la barra superior'>
        <title>Cambiar el volumen mediante el ícono de sonido en la barra superior</title>
        <para>El dibujo es como un parlante con semicírculos que hacen de ondas e indica cuán alto
        está el volumen 
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/ivolumen.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>. Puedo modificarlo haciendo clic en el ícono. Cuando:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>las ondas de sonido 
            <emphasis>están coloreadas las tres</emphasis>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/ivolumen3.png" role="png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>, indican que el 
            <emphasis>volumen</emphasis>está 
            <emphasis>muy alto</emphasis>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>las 
            <emphasis>dos</emphasis>primeras ondas de sonido están coloreadas 
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/ivolumen2.png" role="png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>, indican que el 
            <emphasis>volumen</emphasis>está a la 
            <emphasis>mitad.</emphasis></para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
            <emphasis>sólo</emphasis>está coloreada la 
            <emphasis>primer onda</emphasis>de sonido 
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/ivolumen.png" role="png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>, quiere decir que el 
            <emphasis>volumen está muy bajo</emphasis>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>sobre las ondas de sonido 
            <emphasis>hay una cruz</emphasis>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/ivolumen0.png" role="png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>, eso indica que 
            <emphasis>el volumen está silenciado</emphasis>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>
          <emphasis>Cambiar el volumen de una aplicación, sin cambiar el volumen de las
          demás.</emphasis>
        </title>
        <para>Esto es útil si está escuchando música y navegando por la web, por ejemplo; es
        posible que desee desactivar el volumen en el navegador web para que los sonidos de las
        páginas web no interrumpan la música. Algunas aplicaciones tienen controles de volumen en
        sus ventanas principales.</para>
        <para>Si su aplicación lo tiene, utilícelo para cambiar el volumen, o bien si lo prefiere,
        pulse en el 
        <xref linkend="sec:Icono-de-sonido" /> en la barra superior y pulse en 
        <emphasis>Preferencias de sonido</emphasis>. Vaya a la pestaña 
        <emphasis>Aplicaciones</emphasis>y cambie el volumen de la aplicación allí.</para>
        <para>Solo se listan las aplicaciones que están reproduciendo sonidos.</para>
        <para>
          <emphasis>Si una aplicación está reproduciendo sonidos, pero no aparece, es posible que
          no admita la característica que le permite controlar el volumen de esta manera. En ese
          caso, no puede cambiar su volumen.</emphasis>
        </para>
      </sect2>
      <sect2 id='sec:Elija-o-desactive' xreflabel='Elegir o desactivar el sonido de alerta'>
        <title>Elegir o desactivar el sonido de alerta</title>
        <para>El equipo reproducirá un sonido de alerta simple para ciertos tipos de mensajes y
        eventos. Puede elegir diferentes sonidos para las alertas, establecer el volumen de alerta
        con independencia de su volumen de sistema, o desactivar los sonidos de alerta por
        completo.</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Pulse en el 
            <xref linkend="Icono-de-usuario" /> en la barra superior y seleccione 
            <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pulse 
            <emphasis>Sonido</emphasis>. En la pestaña 
            <emphasis>Efectos de sonido</emphasis>, seleccione un sonido de alerta. Cada sonido se
            reproducirá cuando pulse en él, de manera que podrá oír como suena. 
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="img/sonido.png" role="png" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Use el deslizador de volumen en la pestaña 
            <emphasis>Efectos de sonido</emphasis>para ajustar el volumen del sonido de alerta.
            Esto no afectará al volumen de la música, películas u otros archivos de sonido.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para desactivar completamente los sonidos de alerta, seleccione 
            <emphasis>Silenciar</emphasis>en la pestaña 
            <emphasis>Efectos de sonido.</emphasis></para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Usar-un-micrfono-28' xreflabel='Usar un micrófono diferente'>
      <title>Usar un micrófono diferente</title>
      <para>Puede utilizar un 
      <emphasis>micrófono externo</emphasis>para charlar con amigos, hablar con colegas del
      trabajo, hacer grabaciones de voz, o usar otras aplicaciones multimedia.</para>
      <para>Incluso si la computadora tiene un micrófono o una cámara web con micrófono, en esos casos
      un micrófono externo (separado) podría proporcionar una mejor calidad de sonido. Si su
      micrófono tiene un conector circular, enchúfelo en el adaptador adecuado de su equipo.</para>
      <para>La mayoría de los equipos tienen dos adaptadores: uno para micrófonos y uno para los
      altavoces. Busque la imagen de un micrófono junto al adaptador. Los micrófonos enchufados en
      el adaptador apropiado se usan de manera predeterminada.</para>
      <para>Si no es así, vea a continuación las instrucciones para la selección de un dispositivo
      de entrada predeterminado.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Si tiene un micrófono 
          <xref linkend="sub:USB" />, enchúfelo en cualquier puerto USB de su equipo. (Los
          micrófonos USB actúan como dispositivos de sonido separados, y puede tener que
          especificar qué micrófono usar de manera predeterminada)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione el dispositivo de entrada de sonido predeterminado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse en 
          <xref linkend="Icono-de-usuario" /> en la barra superior y seleccione Configuración del
          sistema.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra 
          <emphasis>Sonido</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Entrada</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione el dispositivo en la lista de dispositivos. (El indicador del nivel de
          entrada debería responder cuando hable).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si no ve su dispositivo en la pestaña Entrada, compruebe la pestaña Hardware.
          Asegúrese de que el perfil del dispositivo incluye «entrada».</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Usar-altavoces-o' xreflabel='Usar altavoces o auriculares diferentes'>
      <title>Usar altavoces o auriculares diferentes</title>
      <para>Puede usar altavoces externos o auriculares con su equipo.</para>
      <para>Los 
      <emphasis>altavoces</emphasis>normalmente se conectan o bien usando un conector TRS circular
      (comúnmente conocido como Jack) o con 
      <xref linkend="sub:USB" />.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Si sus altavoces o auriculares tienen un conector «
          <xref linkend="sub:Jack" />», conéctelo en la toma apropiada de su equipo. La mayoría de
          los equipos tienen dos zócalos: uno para micrófono y otro para los altavoces. Busque una
          imagen de auriculares junto al zócalo.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Normalmente de manera predeterminada se usan altavoces o auriculares conectados a una
      toma «Jack». Si no es así, vea a continuación las instrucciones para seleccionar el
      dispositivo predeterminado.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Algunos equipos permiten la salida de varios canales para sonido envolvente.
          Generalmente usan clavijas «Jack» múltiples, que a menudo están codificadas con colores.
          Si no está seguro de qué se enchufa en cada zócalo, puede probar la salida de sonido en
          la configuración de sonido:</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse en el 
          <xref linkend="Icono-de-usuario" /> en la barra superior y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>, a continuación, pulse en 
          <emphasis>Sonido</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En la pestaña 
          <xref linkend="part:Hardware" />, seleccione los altavoces en la lista de dispositivos,
          pulse en 
          <emphasis>Probar altavoces.</emphasis></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En la ventana emergente, pulse en el botón para cada altavoz. Cada botón dirá su
          posición solo en el canal correspondiente a ese altavoz.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Si tiene unos altavoces o unos auriculares USB, o unos auriculares analógicos
      enchufados en una tarjeta de sonido USB, enchúfelos en cualquier puerto USB.</para>
      <para>Los altavoces USB actúan como dispositivos de sonido separados, y puede tener que
      especificar qué altavoces usar de manera predeterminada:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el dispositivo de entrada de sonido predeterminado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse en el 
          <xref linkend="Icono-de-usuario" /> en la barra superior y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema.</emphasis></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra
          <emphasis>Sonido</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Salida.</emphasis></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione el dispositivo en la lista de dispositivos. (Si no ve su dispositivo en
          la pestaña Salida, compruebe la pestaña Hardware)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione su dispositivo y pruebe diferentes perfiles.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Dispositivos de música y reproductores de sonido portátiles</title>
      <sect2 id='sub:Abrir-aplicaciones-para' xreflabel='Abrir aplicaciones para dispositivos'>
        <title>Abrir aplicaciones para dispositivos </title>
        <para>
          <emphasis>Ejecutar aplicaciones automáticamente cámaras, reproductores de sonido y otros
          dispositivos y soportes.</emphasis>
        </para>
        <para>Puede hacer que se inicie una aplicación automáticamente cuando conecte un
        dispositivo o introduzca una tarjeta de memoria. Por ejemplo, puede que quiera que se
        inicie su gestor de fotografías cuando conecte una cámara digital. También puede desactivar
        esta opción, para que no ocurra nada cuando conecte algo.</para>
        <para>Para decidir qué aplicaciones deberían iniciarse cuando se conecte a varios
        dispositivos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Pulse en el 
            <xref linkend="Icono-de-usuario" /> en la barra superior a la derecha y seleccione
            Configuración del sistema.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Seleccione Detalles / Dispositivo extraíble.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Elija una aplicación o acción para el dispositivo multimedia que quiere. Consulte
            a continuación para obtener una descripción de los diferentes tipos de dispositivos
            multimedia.</para>
            <para>En lugar de iniciar una aplicación, también puede configurarla para que el
            dispositivo se muestre en el gestor de archivos. Cuando esto pase, se le preguntará qué
            hacer o no sucederá nada automáticamente.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Si no encuentra en la lista el tipo de dispositivo o soporte que quiere cambiar
            (como discos Blu-ray o lectores de libros electrónicos), pulse en Otros soportes para
            obtener una lista de dispositivos más detallada. Seleccione el tipo de dispositivo o
            soporte de la lista desplegable Tipo y la aplicación o acción de la lista desplegable
            Acción.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Si no quiere que se abra automáticamente ninguna aplicación, independientemente de lo
        que conecte, seleccione 
        <emphasis>Nunca preguntar ni iniciar programas al introducir soportes</emphasis>en la parte
        inferior de la ventana de Soportes extraíbles. (ver 
        <xref linkend="chap:Tipos-de-dispositivos" />)</para>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id='chap:Tipos-de-dispositivos' xreflabel='Tipos de dispositivos y de medios'>
      <title>Tipos de dispositivos y de medios </title>
      <sect2>
        <title>Cámaras y fotos</title>
        <para>Use el desplegable Fotos para elegir una aplicación de gestión de fotos para ejecutar
        al conectar su cámara digital o al insertar una tarjeta multimedia de una cámara, tales
        como tarjetas CF, SD, MMC o MS. También puede simplemente examinar sus fotos usando el
        gestor de archivos.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Reproductores de música</title>
        <para>Elija una aplicación para gestionar la biblioteca de música para su reproductor de
        música portátil o gestione los archivos usted mismo usando el gestor de archivos.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Lectores de libros electrónicos</title>
        <para>Use el botón Otros soportes para elegir una aplicación para gestionar los libros en
        su lector de libros electrónicos o gestione los archivos usted mismo usando el 
        <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Software</title>
        <para>Algunos discos extraíbles contienen software que se supone se debe ejecutar
        automáticamente al introducir el soporte. Use la opción Software para controlar lo que
        hacer al introducir un soporte con un software de ejecución automática. Siempre se le
        pedirá confirmación antes de ejecutar el software.</para>
        <para>No ejecute nunca software procedente de soportes en los que no confía.</para>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Problemas-de-sonido' xreflabel='Problemas de sonido'>
      <title>Problemas de sonido</title>
      <para>Hay una serie de formas en las que la reproducción de sonido en su equipo puede
      estropearse.</para>
      <para>¿Cuál de los siguientes temas describe mejor el problema que tiene?</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
          <xref linkend="sub:No-puedo-or-29" />- 
          <emphasis>Compruebe que no está silenciado, que los cables están enchufados correctamente
          y que la tarjeta de sonido se ha detectado.</emphasis></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          <xref linkend="sub:Se-escuchan-chisporroteos" />- 
          <emphasis>Compruebe los cables y los controladores de la tarjeta de
          sonido.</emphasis></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Problemas con la reproducción de canciones en el iPod Ver
          <xref linkend="sub:Las-canciones-no" /></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <xref linkend="sub:Por-qu-no-30" />
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <xref linkend="sub:No-puedo-reproducir" />
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <sect2 id='sub:Las-canciones-no' xreflabel='Problemas con el Ipod'>
        <title>Las canciones no aparecen en mi iPod cuando los copio en él</title>
        <para>Al conectar un iPod a su equipo, aparecerá en su reproductor de música y también en
        el 
        <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />( ver la aplicación Archivos en la 
        <xref linkend="chap:Vista-de-actividades" />).</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Se recomienda copiar las canciones en el iPod usando 
            <emphasis>el reproductor de música,</emphasis>porque al copiarlos a través del gestor
            de archivos, no va a funcionar pues las canciones no se pondrán en el lugar correcto.
            Los iPods tienen un lugar especial para almacenar canciones, que las aplicaciones de
            reproducción de música conocen, pero no el gestor de archivos.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>También tendrá que esperar a que las canciones se terminen de copiar al iPod
            antes de desconectarlo. Antes de desconectar el iPod, asegúrese de extraerlo con
            seguridad (Ver 
            <xref linkend="sec:Extraer-una-unidad" />). Esto garantizará que todas las canciones se
            han copiado correctamente.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Otra razón por la que pueden no aparecer las canciones en su iPod es que e
            <emphasis>l reproductor de música que se está usando no permite la conversión de las
            canciones de un formato de sonido a otro</emphasis>. Si copia una canción que se guarda
            en un formato de sonido que no es compatible con su iPod (por ejemplo, un archivo Ogg
            Vorbis (.oga)), el reproductor de música tratará de convertirlo a un formato que el
            iPod no entiende, tal como MP3. Si no está instalado el software de conversión
            apropiado (también llamado códec o codificador), el reproductor de música no será capaz
            de hacer la conversión y por lo tanto no copiará la canción. Busque en el instalador de
            software un códec apropiado.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Mi iPod nuevo no funciona</title>
        <para>Si tiene un iPod nuevo que no se haya conectado nunca antes a un equipo, no se
        reconocerá correctamente cuando lo conecte a un equipo Linux. Esto es debido a que los
        iPods necesitan configurarse y actualizarse usando el programa iTunes, que sólo funciona en
        Windows y en Mac OS X.</para>
        <para>Para configurar su iPod, instale iTunes en un equipo Windows o Mac y conéctelo.
        Tendrá que seguir unos cuantos pasos. Cuando se le pregunte por el Formato del volumen,
        seleccione MS-DOS (FAT), Windows o similar. Los demás formatos (HFS/Mac) no funcionan tan
        bien en Canaima.</para>
        <para>Una vez que termine de configurarlo, el iPod debería funcionar normalmente cuando lo
        enchufe en un equipo Linux.</para>
      </sect2>
      <sect2 id='sub:No-puedo-reproducir' xreflabel='No puedo reproducir canciones descargadas'>
        <title>No puedo reproducir las canciones que compré/baje desde una página de música on line</title>
        <para>Si descarga música de una página on line, es posible que no pueda reproducirla en su
        equipo especialmente si la compró desde un equipo Windows o Mac OS y luego la copió.</para>
        <para>Esto se debe a que la música está en un formato que su equipo no reconoce.</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Para poder reproducir una canción necesita tener instalado el soporte para el
            formato de sonido adecuado, por ejemplo, si desea reproducir archivos MP3, necesitará
            tener instalado el soporte para MP3.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Si no tiene el soporte para un formato de archivos concreto, verá un mensaje
            indicándoselo cuando intente reproducir una canción. El mensaje además le dará
            instrucciones sobre cómo instalar el soporte para ese formato de forma que pueda
            reproducirlo.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Si tiene instalado el soporte para el formato de sonido de la canción, pero aún
            no la puede reproducir la canción podría tener protección anticopia (también conocido
            como restricción DRM). DRM es una manera de restringir quién puede reproducir una
            canción y en qué dispositivos. La empresa que le vendió la canción tiene el control, no
            usted.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Si un archivo de música tiene restricciones DRM, probablemente no será capaz de
            reproducirlo, por lo general necesitará un software especial del proveedor de DRM para
            reproducir archivos restringidos, pero pocos de ellos son compatibles con
            Canaima.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Puede aprender más sobre el DRM en la 
        <ulink url="http://www.eff.org/issues/drm">Electronic Frontier Foundation</ulink>.</para>
      </sect2>
      <sect2 id='sub:Por-qu-no-30' xreflabel='No reconoce mi reproductor de audio'>
        <title>¿Por qué no se reconoce mi reproductor de audio cuando lo conecto?</title>
        <para>Si su reproductor de sonido (reproductor MP3, etc.) está conectado al equipo pero no
        puede verlo en su aplicación puede que no haya sido reconocido correctamente como un
        reproductor de sonido:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Intente desconectar el reproductor y volverlo a conectar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Si esto no ayuda:</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra el 
            <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />. Debería poder ver el reproductor listado
            bajo Dispositivos en la barra lateral, pulse para abrir la carpeta del reproductor de
            sonido.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pulse Archivos / Documento nuevo / Documento vacío, teclee 
            ".is_audio_player" y pulse Intro 
            <emphasis>(el punto y los guiones son importantes y todo debe estar en
            minúsculas)</emphasis>. Este archivo le permite a su equipo reconocer que es un
            reproductor de sonido.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Busque el reproductor de sonido en la barra lateral del gestor de archivos y
            expúlselo (pulse con el botón derecho y seleccione Expulsar).</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Desconéctelo y vuelva a conectarlo. Esta vez, su organizador de música debería
            reconocerlo como un dispositivo de sonido. En caso contrario, pruebe cerrar el
            organizador de música y volverlo a abrir.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Estas instrucciones no funcionan con iPods y algunos otros reproductores de
        sonido.Deberían funcionar si su reproductor es un dispositivo de almacenamiento masivo USB;
        en el manual del dispositivo debería decir si lo es.</para>
        <para>Cuando mire de nuevo en la carpeta del reproductor de sonido, ya no verá el archivo 
        ".is_audio_player". Esto se debe a que el punto que aparece al principio del nombre del archivo le
        dice al gestor de archivos que oculte ese archivo. Puede comprobar que el archivo está
        todavía ahí pulsando en Ver / Mostrar los archivos ocultos.</para>
      </sect2>
      <sect2 id='sub:No-puedo-or-29' xreflabel='No puedo oír ningún sonido del equipo'>
        <title>No puedo oír ningún sonido del equipo</title>
        <para>Si no puede escuchar ningún sonido en su equipo, por ejemplo, cuando intenta
        reproducir música, siga estos pasos para ver si puede solucionar el problema.</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Asegúrese de que el sonido no está silenciado:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Pulse en el 
                <xref linkend="Iconos-del-control" /> en la barra superior (se parece a un altavoz)
                y asegúrese de que el sonido no esté silenciado o en la posición hacia abajo.
                Algunos equipos portátiles tienen interruptores de silencio o teclas en sus
                teclados, pruebe a pulsar esa tecla para ver si se activa el sonido.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>También debe comprobar que no ha silenciado la aplicación que está usando
                para reproducir el sonido (por ejemplo, su reproductor de música o reproductor de
                películas). La aplicación puede tener un botón de silencio o de volumen en su
                ventana principal, por lo que debe comprobarlo.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>También puede pulsar en el 
                <xref linkend="Iconos-del-control" /> en la barra superior y seleccionar 
                <emphasis>Preferencias de sonido</emphasis>. Cuando la aparezca la ventana de 
                <emphasis>Sonido</emphasis>, vaya a la pestaña 
                <emphasis>Aplicaciones</emphasis>y compruebe que su aplicación no está
                silenciada.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Compruebe que 
            <emphasis>los altavoces</emphasis>estén encendidos y conectados adecuadamente:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Si su equipo tiene altavoces externos, asegúrese de que están encendidos y
                que el volumen está activado.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Asegúrese de que el cable del altavoz esté conectado al zócalo de la «salida»
                en la parte posterior del equipo. Esta toma es por lo general de color verde claro.
                Algunas tarjetas de sonido son capaces de cambiar el zócalo que usan para la salida
                (de los altavoces) y la entrada (desde el micrófono, por ejemplo). El zócalo de
                salida puede ser diferente cuando se ejecuta Canaima en vez de Windows o Mac OS.
                Intente conectar el cable del altavoz a los diferentes zócalos de audio en el
                equipo sucesivamente, para ver si funciona.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Una última cosa que comprobar es que el cable de sonido esté conectado
                correctamente en la parte trasera de los altavoces. Algunos altavoces tienen más de
                una entrada.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Compruebe que está seleccionado el dispositivo de sonido correcto:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Algunos equipos tienen varios «dispositivos de sonido» instalados. Algunos de
                estos son capaces de hacer salir el sonido y otros no, así que usted debe comprobar
                que tiene seleccionado el correcto. Esto podría implicar algún ensayo y error para
                elegir el correcto. Pulse en el 
                <xref linkend="Iconos-del-control" /> en la barra superior y seleccione 
                <emphasis>Preferencias de sonido</emphasis>:</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <orderedlist>
              <listitem>
                <para>En la ventana de 
                <emphasis>Sonido</emphasis>que aparece, vaya a la pestaña 
                <emphasis>Hardware</emphasis>.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Tome nota de qué dispositivo y perfil están seleccionados (para que pueda
                volver a las selecciones predeterminadas si el cambio no funciona).</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Para el dispositivo seleccionado, intentar cambiar el perfil; reproducir un
                sonido después de cambiar el perfil, para comprobar que funciona.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Puede necesitar ir a través de la lista y probar cada perfil. Si eso no
                funciona, puede intentar hacer lo mismo con cualquiera de los dispositivos que se
                muestran. Intente cambiar la opción 
                <emphasis>Conector</emphasis>en la pestaña 
                <emphasis>Salida</emphasis>.</para>
              </listitem>
            </orderedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Compruebe que la tarjeta de sonido se detectó correctamente:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Puede que su tarjeta de sonido no se haya detectado correctamente. Si ha
                sucedido esto, el equipo va a pensar que no es capaz de reproducir el sonido.Una
                posible razón para que no se detecte la tarjeta correctamente es que los
                controladores de la tarjeta no están instalados:</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <orderedlist>
              <listitem>
                <para>Vaya a la vista de Actividades y abra una Terminal.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Escriba "aplay -l" y pulse Intro. Se mostrará una lista de dispositivos. Si no hay ningún
                dispositivo hardware de reproducción, su tarjeta no se ha detectado.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Si no se detecta su tarjeta de sonido, puede que tenga que. La forma de hacerlo dependerá de la tarjeta que
                tenga. Puede ver que tarjeta de sonido tiene, usando el comando "lspci" en el terminal.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Debe ejecutar lspci como superusuario; teclee sudo lspci y su contraseña, o su, 
                introduzca la contraseña de root (administrador),
                luego teclee lspci.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Observe si se lista un controlador de audio o dispositivo de audio que tendrá
                la marca de la tarjeta de sonido y el número de modelo. lspci -v le mostrará una
                lista con más información.</para>
              </listitem>
            </orderedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Lo mejor es pedir instrucciones en los foros de soporte (o similares) para
        Canaima.</para>
      </sect2>
      <sect2 id='sub:Se-escuchan-chisporroteos' xreflabel='Se escuchan ruidos al reproducir sonidos'>
        <title>Se escuchan ruidos al reproducir sonidos </title>
        <para>Si escucha ruidos de fritura o zumbidos al reproducir sonidos en su equipo, puede
        tener un problema con los cables o los conectores de sonido, o un problema con los
        controladores de la tarjeta de sonido.</para>
        <para>Si los altavoces no están correctamente conectados o lo están en el zócalo
        equivocado, puede oír un zumbido.</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
            <emphasis>Asegúrese de que el cable del altavoz/auricular no está
            dañado</emphasis>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Los cables y los conectores de sonido se pueden deteriorar con el uso. Pruebe a
        conectar el cable o los auriculares en otro dispositivo de sonido (como un reproductor MP3
        o de CD) para comprobar si todavía se escucha el chisporroteo. Si es así, deberá reemplazar
        el cable o los auriculares.</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
            <emphasis>Comprobar si los controladores de sonido no son buenos</emphasis>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Algunas tarjetas de sonido pueden no funcionar muy bien ya que no tienen muy
        buenos controladores. Este problema es más difícil de identificar. Trate de buscar la marca
        y el modelo de la tarjeta de sonido en Internet, más el término de búsqueda «Linux», para
        ver si otras personas están teniendo el mismo problema.</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Video' xreflabel='Video'>
    <title>Video</title>
    <para>En este capítulo podrás encontrar información para grabar tus propios videos y conocer
    con qué aplicaciones verlos.</para>
    <sect1 id='sec:Problemas-comunes-con' xreflabel='Problemas comunes con videos'>
      <title>Problemas comunes con videos</title>
      <sect2 id='sub:Otras-personas-no' xreflabel='Otras personas no pueden reproducir mis vídeos'>
        <title>Otras personas no pueden reproducir mis vídeos.</title>
        <para>Si ha realizado un vídeo en su equipo Canaima y lo envió a alguien que use Windows o
        Mac OS, es posible que tengan problemas para reproducir el vídeo.</para>
        <para>Para poder reproducir su vídeo, la persona a la que lo envió debe tener los códecs
        adecuados instalados.</para>
        <para>Un códec es una pequeña pieza de software que sabe cómo sacar el vídeo y mostrarlo en
        la pantalla. Hay muchos formatos de vídeo diferentes y cada uno requiere un códec para
        reproducirse.</para>
        <para>Puede comprobar el formato de su vídeo haciendo lo siguiente:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra la aplicación Archivos desde la vista de Actividades.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pulse con el botón derecho del mouse sobre el archivo de vídeo y seleccione
            Propiedades.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Vaya a la pestaña Sonido/Vídeo y compruebe qué 
            <xref linkend="sub:Cdec-23" /> aparece en Vídeo.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pregunte a la persona que tiene problemas con la reproducción si tienen el códec
            correcto instalado. Es posible que le resulte útil buscar en la web el nombre del códec
            más el nombre de su aplicación de reproducción de vídeo. Por ejemplo, si el vídeo
            utiliza el formato Theora y tiene un amigo que usa Windows Media Player para tratar de
            verlo, busque «theora Windows Media Player». Normalmente será capaz de descargar el
            códec adecuado de manera gratuita, si no está instalado. Si no puede encontrar el códec
            adecuado, inténtelo con el reproductor multimedia VLC que funciona en Windows, Mac OS y
            Canaima, y permite una gran cantidad de formatos de vídeo diferentes. De no ser así,
            intente convertir el vídeo en un formato diferente. La mayoría de los editores de vídeo
            son capaces de hacer esto y las aplicaciones específicas de convertidor de vídeo están
            disponibles. Compruebe la aplicación de instalación de software para ver lo que está
            disponible.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Hay algunos pocos problemas más, que pueden evitar que alguien reproduzca el vídeo.
        El vídeo podría haberse dañado cuando se envió (a veces los archivos grandes no se copian a
        la perfección), puede haber problemas con su aplicación de reproducción de vídeo o el vídeo
        puede no haberse creado correctamente (podría haber habido algunos errores en el momento de
        guardar el vídeo).</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Imgenes-y-fotos-31' xreflabel='Imágenes y fotos'>
    <title>Imágenes y fotos</title>
    <para>
      <emphasis>Este capítulo te dará información para que sepas cómo tomar tus propias fotos con
      la netbook, cómo editar tus fotos e imágenes, qué aplicaciones usar para estas actividades, y
      mucho más.</emphasis>
    </para>
    <sect1>
      <title>¿Con qué aplicación abro mis fotos e imágenes?</title>
      <para>En Canaima la apliación que abre tus imágenes por defecto es el Visor de
      imágenes.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Para ver con qué otras apliaciones podes hacer las mismas cosas que antes hacías
          con Windows ver 
          <xref linkend="sec:loquehaciascon" />.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para cambiar las aplicaciones que abren por defecto ver 
          <xref linkend="sec:Abrir-archivos-con" /></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Con-qu-aplicacin-13' xreflabel='¿Con qué aplicación edito mis fotos e imágenes?'>
      <title>¿Con qué aplicación edito mis fotos e imágenes?</title>
      <para>En Canaima la aplicación que viene preinstalada para editar tus fotos e imágenes se
      llama 
      <xref linkend="sec:Gimp" />.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>¿Con qué aplicación puedo hacer mis dibujos?</title>
      <para>En Canaima viene instalado 
      <xref linkend="sec:MyPaint" />.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Capturas-de-pantalla' xreflabel='¿Cómo hago capturas de pantalla y grabaciones de vídeo?'>
      <title>¿Cómo hago capturas de pantalla y grabaciones de vídeo?</title>
      <para>Hacer una captura de pantalla puede ser útil si quiere mostrar a alguien cómo hacer
      algo en el equipo, puesto que al ser solamente archivos de imagen, los puede enviar por
      correo y compartirlos en la web.</para>
      <para>Para Capturar la pantalla:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abra la aplicación 
          <emphasis>Captura de pantalla</emphasis>desde la vista de Actividades.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En la ventana 
          <emphasis>Capturar pantalla</emphasis>, seleccione si se debe capturar el escritorio
          completo, una única ventana o un área de la pantalla.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Establezca un retardo si necesita seleccionar una ventana o si necesita configurar
          su escritorio para la captura. Entonces, elija los efectos que quiera</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Capturar pantalla.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si selecciona Seleccionar área que capturar, el cursor se convertirá en una cruz.
          Pulse y arrastre el área que quiere para la captura de pantalla.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En la ventana Guardar la captura de pantalla, introduzca el nombre del archivo,
          elija una carpeta y pulse Guardar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Alternativamente, importe la captura de pantalla directamente en su aplicación de
          edición de imágenes sin guardar previamente.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Copiar al portapapeles, pegue la imagen en la otra aplicación o la miniatura
          de la captura de la pantalla a aplicación.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <sect2>
        <title>Atajos de teclado
        <emphasis></emphasis></title>
        <para>Tome una captura rápida del escritorio, una ventana o un área en cualquier momento
        usando estos atajos de teclado globales:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Imp Pant para hacer una captura de pantalla del escritorio.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Alt+Impt Pant para hacer una captura de pantalla de la ventana.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Mayús+Imp Pant para hacer una captura de un área que hayas seleccionado</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Cuando usa un atajo de teclado, la imagen se guarda automáticamente en su carpeta
        Imágenes con un nombre de archivo que empieza por «Pantallazo» y que incluye la fecha y la
        hora en que se creó.</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>También puede mantener pulsada la tecla Ctrl con cualquiera de los atajos
            anteriores para copiar la imagen de la captura de pantalla al portapapeles en lugar de
            guardarla.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Fotos y cámaras digitales</title>
      <sect2>
        <title>Abrir aplicaciones para dispositivos</title>
        <para>Ejecutar aplicaciones automáticamente para cámaras, reproductores de sonido y otros
        dispositivos y soportes. VER: 
        <xref linkend="sub:Abrir-aplicaciones-para" /></para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>
</part>
