<part id='part:Acerca-de-la' xreflabel='Acerca de la guía de Canaima'>
  <title>Acerca de la guía de Canaima</title>
  <partintro>
  <para>
  <inlinemediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="img/ayuda.png" role="png" />
    </imageobject>
  </inlinemediaobject>
  </para>
  <para>En este apartado se encuentra información acerca de esta guía, cómo se puede hacer para
  contribuir a mejorarla y, capaz lo más importante de todo: un glosario para entender qué
  significan todas esas palabras complicadas de informática y que nunca se terminaron de
  entender.</para>
  <para>Esta guía está diseñada para describir las características de Canaima, responder a las
  preguntas relacionadas con la informática y ofrecer consejos para usar su equipo de forma más
  efectiva. Esperamos que sea lo más sencilla y didáctica posible. Está basada en la excelente
  documentación de Gnome, el entorno de escritorio libre que utiliza Canaima GNU/Linux.</para>
  <para>Como ningún proyecto de un equipo aislado puede superar un proyecto que cuenta con el
  respaldo de una comunidad robusta y activa, el equipo que desarrolla Canaima generó en su sitio
  web (http://canaima.softwarelibre.gob.ve/). Podras ver las vias en la que los usuarios de Canaima, puedan contribuir al proyecto desde sus comentarios, recomendaciones, críticas, sugerencias, reflexiones, opiniones, entre otros.</para>
  </partintro>
  <chapter id='chap:Indicaciones-para-tener' xreflabel='Indicaciones para tener en cuenta:'>
    <title>Indicaciones para tener en cuenta:</title>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La guía está ordenada por temas pequeños, orientados a las tareas, no por capítulos.
        Esto significa que no es necesario hojear a través de un manual completo para encontrar las
        respuestas.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Incluye una búsqueda interna. La barra por encima del navegador de ayuda es una 
        <emphasis>barra de búsqueda</emphasis>y los resultados relevantes aparecerán tan pronto
        como empiece a teclear.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Los temas relacionados están vinculados entre sí. Los vínculos «Consulte también» al
        final de algunas páginas llevarán a temas relacionados. Esto facilita la búsqueda de temas
        similares que podrían ayudar a realizar una determinada tarea.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Esta guía está mejorándose constantemente. Aunque intentamos ofrecerle un conjunto
        completo de información útil, sabemos que no podemos responder aquí a todas sus preguntas.
        No obstante, seguiremos añadiendo más información para hacerle las cosas más útiles.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Gracias por tomarse el tiempo de leer la ayuda del escritorio. Sinceramente esperamos que
    nunca tenga que usarla. -- El equipo de documentación Canaima</para>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Participa-y-contribuye' xreflabel='Participa y contribuye'>
    <title>Participa y contribuye</title>
    <para>
      <emphasis>Participar en Canaima </emphasis>
    </para>
  </chapter>
</part>
