<part id='part:Accesibilidad' xreflabel='Accesibilidad'>
  <title>Accesibilidad</title>
  <partintro>
  <para>En este apartado se encuentra toda la información necesaria sobre los temas vinculados a la
  accesibilidad. El escritorio Canaima incluye tecnologías de asistencia para dar soporte a usuarios
  con diversas necesidades especiales y para interactuar con dispositivos de asistencia
  comunes.</para>
  <para>Se puede acceder a muchas características de accesibilidad desde el menú en la 
  <xref linkend="chap:Barra-superior" /> / <xref linkend="sub:Iconos-del-men-6" /></para>
  <para>
  <inlinemediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="img/accesibilidad.png" role="png" />
    </imageobject>
  </inlinemediaobject>
  </para>
  </partintro>
  <chapter id='chap:Disminuciones-visuales'  xreflabel='Disminuciones visuales'>
    <title>Disminuciones visuales</title>
    <para>Si cuenta con algun tipo de disminución visual parcial o completa le recomendamos este
    apartado para saber cómo configurar su computador y adecuarla a su necesidad.</para>
    <sect1 id='sub:Leer-la-pantalla-1.' xreflabel='Lector de pantalla'>
      <title>Lector de pantalla</title>
      <para>Canaima proporciona el lector de pantalla 
      <xref linkend="sec:Orca" /> para mostrar la interfaz de usuario en dispositivos actualizables
      Braille.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>En el caso que no tenga o cuente con Orca:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
              <ulink url="Instale Orca"></ulink>,</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>para obtener más información lea la 
              <ulink url="Ayuda de Orca"></ulink>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para></para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Ajustar el contraste</title>
      <para>Puede ajustar el contraste de las ventanas y los botones para que se vean más
      fácilmente. Esto no es lo mismo que cambiar el brillo de toda la pantalla; solo cambiarán
      algunas partes de la interfaz de usuario.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en su nombre en la 
          <xref linkend="chap:Barra-superior" /> y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra 
          <emphasis>Acceso universal</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Visión</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Debajo de Pantalla seleccione el 
          <emphasis>Contraste</emphasis>que mejor se ajuste a sus necesidades: Bajo, Normal, Alto,
          Alto/Invertido. 
          <emphasis>Bajo hará las cosas menos vívidas, por ejemplo.</emphasis></para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>También se puede cambiar rápidamente el contraste pulsando en el ícono de acceso
      universal 
      <emphasis>( ver 
      <xref linkend="sub:Iconos-del-men-6" />)</emphasis>
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/iaccesib.png" role="png" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>en la barra superior y seleccionando 
      <emphasis>Contraste alto</emphasis>.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Cambiar el tamaño del texto en la pantalla</title>
      <para>Si tiene dificultades para leer el texto en su pantalla, puede cambiar el tamaño de la
      tipografía. Para ello:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en su nombre 
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/iusuario.png" role="png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>en la barra superior y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra 
          <emphasis>Acceso universal</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Visión</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Debajo de 
          <emphasis>Pantalla</emphasis>seleccione el 
          <emphasis>Tamaño del texto</emphasis>que sea suficientemente grande para usted. Se
          ajustará inmediatamente.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para><emphasis>Puede ajustar rápidamente el tamaño del texto pulsando en el ícono de
      accesibilidad</emphasis>
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/iaccesib.png" role="png" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      <emphasis>en la parte superior de la barra y seleccionando Texto grande</emphasis>.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Hacer que parpadee el cursor del teclado</title>
      <para>Si tiene dificultades para ver el cursor del teclado en un campo de texto puede hacer
      que parpadee para ubicarlo más fácilmente. Para ello:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en su nombre en la barra superior y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra 
          <emphasis>Teclado</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Escritura</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione 
          <emphasis>Parpadeo del cursor en los campos de texto</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use el deslizador 
          <emphasis>Velocidad</emphasis>para ajustar la rapidez del parpadeo del cursor.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Localizar rápidamente el puntero</title>
      <para>Si tiene problema para ver dónde está el puntero del mouse en su pantalla, podrá
      localizarlo simplemente pulsando la tecla Ctrl <!--keycombo-->. Al activar esta opción, cuando pulse 
      Ctrl <!--keycombo-->se visualizará una animación que aparecerá brevemente en la posición del
      puntero.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en su nombre en la barra superior y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra 
          <emphasis>mouse</emphasis>y 
          <emphasis>touchpad</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Mouse</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione 
          <emphasis>Mostrar la posición del puntero al pulsar la tecla Ctrl.</emphasis></para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <blockquote>
        <para>
          <emphasis>Ahora sus teclas Ctrl <!--keycombo--> localizarán el cursor cuando las pulse.</emphasis>
        </para>
      </blockquote>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Magnificar el área de la pantalla</title>
      <para>Magnificar la pantalla no es simplemente aumentar el tamaño del texto. Esta
      característica es como tener una lupa que puede mover aumentando partes de la
      pantalla.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en su nombre en la barra superior y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra 
          <emphasis>Acceso universal</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Visión</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Active la 
          <emphasis>Ampliación</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Puede moverse en el área de la pantalla. Moviendo su mouse por los bordes de la
      ptanlla, puede mover el área magnificada en diferentes direcciones, permitiéndole ver el área
      de su elección.</para>
      <para>
        <emphasis>Puede activar o desactivar la ampliación rápidamente pulsando el ícono de
        accesibilidad</emphasis>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/iaccesib.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        <emphasis>en la barra superior y seleccionando Ampliación.</emphasis>
      </para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Disminucin-auditiva-45' xreflabel='Disminución auditiva'>
    <title>Disminución auditiva </title>
    <para>Si cuenta con algun tipo de disminución auditiva, puede activar alertas visuales para
    iluminar la pantalla o la ventana cuando se reproduzca un sonido de alerta.</para>
    <sect1>
      <title>Destello de pantalla para sonidos de alerta</title>
      <para>Para ciertos tipos de mensajes y eventos, su equipo reproducirá un sencillo sonido de
      alerta. Si tiene dificultades para oír esos sonidos, puede hacer que se ilumine la ventana
      actual o la pantalla completa cada vez que se reproduzca un sonido de alerta.</para>
      <para>También puede resultar útil si se encuentra en un entorno en el que necesita que su
      equipo esté en silencio, como en una biblioteca.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en su nombre 
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/iusuario.png" role="png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>en la barra superior y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra 
          <emphasis>Acceso universal</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Audición</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Active las 
          <emphasis>Alertas visuales</emphasis>. Seleccione si quiere que destelle la pantalla
          entera o solo la ventana actual.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>
        <emphasis>Puede activar y desactivar rápidamente las alertas visuales pulsando en el ícono
        de accesibilidad</emphasis>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/iaccesib.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        <emphasis>en la barra superior y seleccionando Alertas visuales.</emphasis>
      </para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Disminucin-motora-46' xreflabel='Disminución motora'>
    <title>Disminución motora</title>
    <para>Si cuenta con algun tipo de disminución motora, puede modificar los comportamientos del
    mouse, iluminar la pantalla o la ventana cuando se reproduzca un sonido de alerta.</para>
    <sect1>
      <title>Ajustar el umbral de arrastre del mouse</title>
      <para>Cuando se pulsa sobre algo, no es raro que su mano se mueva un poco durante el tiempo
      que pasa entre que pulsa el botón y lo suelta. Por esa razón, el proceso de arrastrar solo
      empieza si se mueve el puntero pasado un cierto umbral, para que no empiece a arrastrar
      accidentalmente cada vez que pulse sobre algo.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en su nombre 
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/iusuario.png" role="png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>en la barra superior y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra 
          <emphasis>mouse y touchpad</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Mouse.</emphasis></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En 
          <emphasis>Arrastrar y soltar</emphasis>, ajuste el deslizador del 
          <emphasis>Umbral</emphasis>a un valor que le resulte cómodo. Pruebe a mover la ventana de
          opciones arrastrando la barra de título para probar el valor actual.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>
        <emphasis>Este ajuste afectará tanto a su mouse como a su «touchpad», así como a cualquier
        otro dispositivo apuntador.</emphasis>
      </para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Ajustar la velocidad de la doble pulsación</title>
      <para>La doble pulsación solo sucede cuando pulsa el botón del mouse dos veces lo bastante
      rápido. Si se tarda mucho en pulsar la segunda vez, obtendrá dos pulsaciones separadas, no
      una doble pulsación. Si tiene dificultados en pulsar el mouse tan deprisa debería incrementar
      el tiempo de espera.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en su nombre 
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/iusuario.png" role="png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>en la barra superior y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra 
          <emphasis>mouse y touchpad</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Mouse.</emphasis></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Bajo 
          <emphasis>Tiempo de espera de la pulsación doble</emphasis>, ajuste el deslizador 
          <emphasis>Tiempo de espera</emphasis>a un valor que considere confortable. Use la cara
          sonriente junto al deslizador para probar su configuración. Una pulsación simple lo hará
          sonreír. Una pulsación doble lo hará sonreír de oreja a oreja.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Si su mouse genera una doble pulsación cuando quiere hacer una sola pulsación, aunque
      haya incrementado el tiempo de espera de la pulsación doble, es posible que esté defectuoso.
      Pruebe a conectar otro mouse en su equipo y compruebe si funciona correctamente. O también,
      conecte su mouse en otro equipo distinto y compruebe si el problema persiste.</para>
      <para>
        <emphasis>Este ajuste afectará tanto a su mouse como a su «touchpad», así como a cualquier
        otro dispositivo apuntador. 
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/admiracion.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></emphasis>
      </para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Simular una pulsación al posicionar el puntero</title>
      <para>Puede pulsar
      <emphasis></emphasis>o
      <emphasis></emphasis>arrastrar
      <emphasis></emphasis>simplemente posando el puntero de su mouse sobre un control o un objeto
      en la pantalla. Es útil si tiene dificultades para mover el mouse y pulsar a la vez. Esta
      característica se llama 
      <emphasis>pulsación al enfocar o pulsación al posarse</emphasis>.</para>
      <para>Cuando la pulsación al enfocar está activada puede mover el puntero de su mouse sobre
      un control, dejar el mouse y esperar un poco hasta que el botón se pulse
      automáticamente.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en su nombre en la barra superior 
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/iusuario.png" role="png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra 
          <emphasis>Acceso universal</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Apuntar y pulsar</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Active la 
          <emphasis>Pulsación al posarse</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Se abrirá la ventana 
          <emphasis>Pulsación al pasar por encima</emphasis>, que siempre estará encima del resto
          de ventanas. Puede usarla para elegir el tipo de pulsación que deberá aplicarse cuando
          coloque el mouse sobre un botón. Por ejemplo, si selecciona 
          <emphasis>Pulsación secundaria</emphasis>, el mouse simulará una pulsación con el botón
          derecho cuando coloque el puntero sobre un botón durante unos pocos segundos. Al pasar el
          puntero del mouse sobre un botón y no moverse, poco a poco cambiará de color. Una vez
          totalmente cambiado de color, el botón se pulsará.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ajuste la opción 
          <emphasis>Retardo</emphasis>para controlar cuánto tiempo debe mantener el puntero del
          mouse para realizar la pulsación.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>No tiene por qué mantener el mouse perfectamente quieto al realizar una pulsación al
      pasar por encima. El puntero se puede mover un poco y aún así se hará la pulsación pasado un
      tiempo. En cambio, no se producirá la pulsación si lo mueve demasiado.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ajuste la opción del 
          <emphasis>Umbral de movimiento</emphasis>para cambiar cuánto se puede mover el puntero y
          que aún así se siga considerando una pulsación de posicionamiento.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Simular una pulsación derecha del mouse</title>
      <para>Puede hacer que, en lugar de pulsar el botón derecho del mouse, baste con mantener
      pulsado el botón izquierdo del mouse durante un tiempo para realizar la misma acción. Es útil
      si tiene dificultades para mover los dedos de una mano de forma individual o si su
      dispositivo apuntador tiene un solo botón.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en su nombre 
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/iusuario.png" role="png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>en la barra superior y seleccione 
          <emphasis>Configuración del sistema</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra 
          <emphasis>Acceso universal</emphasis>y seleccione la pestaña 
          <emphasis>Apuntar y pulsar</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Active 
          <emphasis>Pulsación secundaria simulada</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Puede cambiar la 
          <emphasis>duración</emphasis>de la pulsación del botón izquierdo del mouse antes de que
          se considere una pulsación con el botón derecho en la pestaña 
          <emphasis>Apuntar y pulsar,</emphasis>cambie el 
          <emphasis>Retardo de aceptación</emphasis>bajo 
          <emphasis>Pulsación secundaria simulada.</emphasis></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para pulsar con el botón derecho del mouse usando una pulsación secundaria
          simulada, mantenga pulsado el botón izquierdo del mouse donde normalmente pulsaría con el
          botón derecho, y después suéltelo.El puntero se rellenará con un color azul mientras
          mantiene pulsado el botón izquierdo. Cuando esté azul del todo, suelte el botón para
          hacer la pulsación derecha.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Algunos punteros especiales, como los punteros de redimensión, con cambian de
          color. Sigue pudiendo usar la pulsación secundaria simulada de manera normal, aunque no
          vea el efecto visual del puntero.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si usa las Teclas del mouse, esto también le permite simular una pulsación derecha
          manteniendo pulsada la tecla 5 <!--keycombo--> de su teclado numérico.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>En la vista general de 
      <emphasis>Actividades</emphasis>siempre puede realizar una 
      <emphasis>Pulsación larga</emphasis>para ejecutar una pulsación con el botón derecho, incluso
      si esta característica está desactivada.</para>
      <para>La pulsación larga funciona de forma ligeramente difente en la vista general: no tiene
      que liberar el botón para realizar la pulsación con el botón derecho.
      <emphasis></emphasis></para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Activar el rechazo de teclas</title>
      <para>Active el rechazo de teclas para ignorar las pulsaciones de teclas repetidas
      rápidamente. Por ejemplo, si tiene temblores de manos que pueden hacer que pulse teclas
      varias veces cuando solo quiere pulsarlas una vez, debería activar el rechazo de
      teclas.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Puede activar rápidamente el rechazo de teclas, pulsando en el ícono de usuario 
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/iusuario.png" role="png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>, en la barra superior y seleccionando 
          <emphasis>Rechazo de teclas</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use el deslizador 
          <emphasis>Retardo de aceptación</emphasis>para cambiar el tiempo que debe esperar el
          rechazo de teclas antes de registrar otra tecla pulsada después de la pulsada en primer
          lugar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione 
          <emphasis>Pitar al rechazar una tecla</emphasis>si quiere que el equipo emita un sonido
          cada vez que ignora una tecla porque la pulsación ha sucedido demasiado pronto después de
          la pulsación de la tecla anterior.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect1>
  </chapter>
</part>
