<part id='part:tu-escritorio' xreflabel='Tu escritorio'>
  <title>Tu escritorio </title>
  <partintro>
  <para>
  <inlinemediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="img/tuescritorio.png" role="png" />
    </imageobject>
  </inlinemediaobject>
  </para>
  <para>En este apartado se muestra toda la información necesaria para cambiar completamente la
  apariencia de tu escritorio. No solamente los fondos de pantalla, con Canaima también es posible
  cambiar el aspecto de los íconos, los bordes de la ventana y todo la apariencia del
  escritorio.</para>
  <para>El equipo de Canaima cuenta con un área de Arte que trabaja en otorgar un diseño exclusivo y
  una imagen propia a la distribución. Investiga referencias visuales y culturales locales que
  puedan generar una mayor identificación en los usuarios. Fruto de este trabajo, en tu netbook vas
  a encontrar muchos fondos de pantalla, temas de ventana, temas de iconos y mucho mas diseñados
  enteramente por nuestro equipo de Arte.</para>
  </partintro>
    <chapter id='chap:Cambiar-el-fondo' xreflabel='Cambiar el fondo del escritorio'>
    <title>Cambiar el fondo del escritorio</title>
    <para>Podés cambiar la imagen usada en el fondo del escritorio con solo hacer clic con el botón
    derecho del mouse sobre la imagen del fondo y elegir "Cambiar el fondo del escritorio".</para>
    <para>Esto te va a abrir un cuadro con tres opciones en la lista desplegable en la
    izquierda.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Seleccioná "Fondos de escritorio" para usar una de las muchas imágenes de fondo con
        las que se distribuye Canaima y GNOME (el entorno de Escritorio que utiliza Canaima). Algunos
        fondos de escritorio son parcialmente transparentes y permiten mostrar un color de fondo a
        través de ellos. Para esos fondos de escritorio, aparece un botón de selección de color en
        la esquina inferior derecha.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccioná la carpeta "Imágenes" para usar una de tus propias fotografías de tu
        carpeta «Imágenes». La mayoría de los gestores de fotos almacenan las fotos aquí.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccioná "Colores y degradados" para ajustar un color plano o un degradado lineal.
        Los botones selectores de color van a aparecer en la esquina inferior derecha.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>También podés buscar una imagen en tu equipo pulsando el botón +. Cualquier imagen que
    agregues de esta manera se va a mostrar en la carpeta de Imágenes. Podés quitarla de la lista
    seleccionándola y pulsando el botón "-". Quitar una imagen de la lista no eliminará el archivo
    original.</para>
    <para>La 
    <xref linkend="sub:Resolucin-12" /> de las computadoras de Conectar Igualdad es 1024x600px.
    Siempre se puede editar cualquier imagen descargada de Internet para adaptarla a la pantalla
    usando las aplicaciones libres de Canaima (Ver 
    <xref linkend="sec:Con-qu-aplicacin-13" />).</para>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Cambiar-los-temas...' xreflabel='Cambiar los temas'>
    <title>Cambiar los temas...</title>
    <para>Como Canaima usa un entorno de escritorio libre como Gnome, te deja modificar la
    apariencia de todo el escritorio. No solamente cambiar el fondo de pantalla, sino que también
    es Canaima te permite elegir diferentes:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Temas de ventanas (
        <xref linkend="sub:Metacity" />): cambian cómo se ven los bordes de las ventanas y los
        íconos de minimizar, restaurar y cerrar</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Temas de íconos: cambian cómo se ven los íconos de carpetas, aplicaciones, archivos y
        menus</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Temas de escritorio (Shell): cambia el aspecto general del escritorio, la barra
        superior, el tablero, etc.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Temas de 
        <xref linkend="sub:GTK-14" />: cambia los cuadros de diálogo y el contenido del as
        ventanas</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Siguiendo la filosofía del software libre, existen miles de temas diferentes para que
    cada uno tenga la libertad de elegir que aspecto tiene su escritorio y hasta combinarlos,
    eligiendo temas diferentes para las ventanas, el escritorio, etc. A esta altura no hay razón
    para que todos miremos el mismo escritorio de nuestras computadoras.</para>
    <sect1 id='sec:Cambiar-temas' xreflabel='Elegir qué temas usar'>
      <title>Elegir qué temas usar
    <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/circruz.png" role="png" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject></title>
      <para>Para poder cambiar los temas:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abrí el Menú Canaima arriba a la izquierda</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hacé clic en Preferencias y luego en Configuración Avanzada</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elegí el item "Temas"</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Desde esta configuración podés elegir un tema para cada parte del escritorio.
      Simplemente hay que hacer clic en cada uno y elegir entre los temas instalados desde el menú
      desplegable</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>En Shell se modifica la apariencia general del escritorio (el 
          <xref linkend="x-hap:Tablero-2" />, la 
          <xref linkend="chap:Barra-superior" />, etc).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En el tema de ventanas se modifica la barra superior de las ventanas y los botones
          de Minimizar, Restaurar y Cerrar</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Podés agregar íconos a los menús desplegables o a los botones de las cajas de
          diálogo con la opción correspondiente</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>El tema del cursor cambia el aspecto de la flecha del mouse</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tema de asociación de teclas (esto hace referencia a combinaciones como CTRL + C
          para copiar, etc. Recomendamos dejarlo como está)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tema de íconos, modifica los íconos que aparecen en las carpetas, menús, accesos
          directos (lanzadores), etc.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tema de 
          <xref linkend="sub:GTK-14" />, modifica el tema de los cuadros de diálogo, menús
          desplegables, botones, etc.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Canaima viene con varios temas incorporados entre los que podés elegir. No estás
      obligado a elegir uno solo tema para todo, sino que podés combinar los diferentes temas,
      usando un tema para los íconos y otro tema para bordes de ventanas.</para>
      <para>
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/bajar-temas.png" role="png" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      </para>
      <para>Desde este menú de configuración se puede también configurar que las extensiones (Ver 
      <xref linkend="chap:Extensiones-de-escritorio" />), los íconos que aparecen en el escritorio,
      configuraciones del Shell (indicador batería, calendario y fecha, qué hacer cuando se baja la
      tapa de la net), las tipografías y las acciones de las ventanas.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Instalar temas bajados de Internet</title>
      <para>Existen muchos sitios desde donde se pueden bajar estos temas, como
      http://gnome-look.org/ y 
      <ulink url="http://art.gnome.org/themes">http://art.gnome.org/themes</ulink>Estos temas
      fueron desarrollados por fuera del equipo de Canaima por lo que no podemos garantizar que
      funcionen. Primero hay que descargarlos del sitio y, como vienen generalmente en formato
      comprimido, descromprimirlos (Ver 
      <xref linkend="sec:Comprimir-y-descomprimir" />). Hay que tener cuidado con lo siguiente: a
      veces uno puede bajar un tema que tiene sus variantes. Es decir, descargar el tema Canaima,
      que viene en rojo, verde y amarillo. Al descargar vemos la carpeta Canaima.tar.gz, se
      descomprime y aparece la carpeta Canaima. Pero dentro esta Canaima-rojo, Canaima-verde y
      Canaima-amarillo. Cada una de esas carpetas es un tema en sí mismo.</para>
      <para>Para poder usar estos temas y que aparezcan en las opciones del menú desplegable de la
      Configuración Avanzada donde elegimos los temas, primero es necesario instalarlos.</para>
      <sect2>
        <title>¿Cómo se instalan los temas?</title>
        <para>Para instalarlos hay que guardar la carpeta que contiene el tema en la carpeta
        correspondiente. Si es un tema de íconos va en la carpeta de íconos (.icons) y ves un tema
        de ventanas va en la carpeta de ventanas (.themes).</para>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/themes.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>Estas carpetas no existen al comienzo y debemos crearlas. Las creamos dentro de
        nuestra Carpeta Personal. Por eso es conveniente crearnos un usuario propio, para que la
        sesión de cada uno tenga su propia apariencia (Ver 
        <xref linkend="sec:Aadir-una-cuenta-15" />). Hay que crear dos carpetas .icons y .themes.
        Si, con el "." al comienzo. Esto hace que sea una carpeta oculta (
        <xref linkend="sec:Ocultar-un-archivo" />).</para>
        <sect3>
          <title>.icons</title>
          <para>En esta carpeta se guardan los íconos. Es habitual que de los sitios de internet
          podamos descargar íconos puntuales. Esto es, algunos íconos sueltos. Para que funcione
          como "TEMA" precisamente, debemos bajarnos temas de íconos completos (icon themes en
          ingles). Una vez descomprimido, hay que copiar esa carpeta dentro de .icons. Es
          importante recordar que en un mismo archivo comprimido pueden venir más de un tema. Cada
          tema tiene que estar en la carpeta .icons. Siguiendo el ejemplo anterior: en la carpeta
          .icons no debe estar la carpeta Canaima que contiene Canaima-rojo y Canaima-verde, sino
          estas carpetas solas por sí mismas.</para>
        </sect3>
        <sect3>
          <title>.themes</title>
          <para>En esta carpeta se guardan los temas de ventana (
          <xref linkend="sub:Metacity" />), los temas de escritorio (shell) y los temas 
          <xref linkend="sub:GTK-14" />.</para>
          <para>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/themes.png" role="png" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>
          </para>
          <para>
          <xref linkend="sub:Metacity" /> es el gestor de ventanas de Gnome, el entorno de
          escritorio que usa Canaima. Por eso cuando uno quiere bajar un tema de ventanas debe
          especificar que sea de 
          <xref linkend="sub:Metacity" />. Se descarga y descomprime en la carpeta .themes.
          Recordar que un archivo comprimido puede guardar varios temas dentro.</para>
          <para>Los temas
          <xref linkend="sub:GTK-14" /> también hay que guardarlos en la carpeta .themes para
          instalarlos. Al descargar hay que recordar que para Canaima se deben descargar los que
          dicen GTK+ 3.0 en adelante.</para>
        </sect3>
        <sect3>
          <title>Instalar tema de escritorio o Shell desde configuración avanzada</title>
          <para>En las carpetas .icons y .themes se instalan los temas de íconos y de ventanas y
          GTK+ respectivamente. Para instalar el tema de shell, además de descomprimirlo en la
          carpeta .themes, puede hacerse desde la Configuración avanzada:</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Se descarga el tema del sitio, pero no se descomprime</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Desde Configuración avanzada/Temas (Menú Canaima / Administración) en Tema
              Shell, al lado del menú desplegable hay un botón que permite instalar el tema</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Hacer clic y buscar el tema descargado. Recordar que para instalarlo no debe
              haberse descomprimido antes.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Seleccionar el archivo y hacer clic en Aceptar</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Elegir del menú desplegable el nombre del tema que se ha descargado</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </sect3>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Ya están instalados, ahora solo queda elegir qué temas utilizar.</title>
        <para>Antes de volver a la Configuración Avanzada para elegir de los menús desplegables los
        nuevos temas, debemos reiniciar el entorno de escritorio Gnome:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Presionar Alt + F2</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Escribir "restart" sin comillas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Presionar Enter</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Una vez que se hayan descomprimido los temas descargados en las carpetas
        correspondientes, y reiniciado Gnome, éstos aparecerán en el menú desplegable de la
        Configuración Avanzada al igual que los oficiales de Canaima (Ver 
        <xref linkend="sec:Cambiar-temas" />).</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Extensiones-de-escritorio'  xreflabel='Extensiones de escritorio'>
    <title>Extensiones de escritorio</title>
    <para>Las extensiones son alternativas que da Gnome (el entorno de escritorio de Canaima
    GNU/Linux) para personalizar el escritorio y modificar su comportamiento. Por ejemplo: instalar
    una extensión que modifique la forma en que se ve el día y la hora en la barra superior,
    etc.</para>
    <para>Con Canaima es posible personalizar el escritorio de mi netbook bajando desde la página
    oficial de 
    <ulink url="https://extensions.gnome.org/">Gnome</ulink>(https://extensions.gnome.org/) todas
    las extensiones que quiera.</para>
    <para>Muchas de ellas ya vienen instaladas en Canaima. Para saber cuáles:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Abrí el Menú Canaima arriba a la izquierda</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Hacé clic en Preferencias y luego en Configuración Avanzada</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Elegí el item "Extensiones de Gnome-shell"</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>También ingresando en el sitio web mismo se indicará con un 
    ON <!--keycombo--> cuando estén activadas y con un OFF <!--keycombo--> cuando estén desactivadas. Para instalarlas sólo hace falta cliquear en el nombre de la extensión y ponerlo en ON <!--keycombo-->.</para>
    <sect1>
      <title>Extensiones instaladas en Canaima</title>
      <sect2>
        <title>Alternative Status Menu</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/alternativestatusmenu.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/5/alternative-status-menu/</para>
        <para>Utilidad: Reemplaza Gnome Shell Status Menú, mostrando Suspender, Hibernar y Apagar
        como ítems separados.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>User Themes</title>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/19/user-themes/</para>
        <para>Utilidad: Carga los temas de Shell desde el directorio del usuario.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>AlternateTab</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/alternate.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/15/alternatetab/</para>
        <para>Utilidad:Reemplaza el Alt+Tab. Permite circular entre las ventanas y no agrupa por
        aplicaciones.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Auto Move Window</title>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/16/auto-move-windows/</para>
        <para>Utilidad:Mueve las aplicaciones a espacios de trabajo específicos cuando estos crean
        ventanas.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Quit Button</title>
        <para>         
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/quitbutton.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/156/quit-button/</para>
        <para>Utilidad:Reemplaza el ícono de usuario con el botón Quit.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Show Desktop Button</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/showdesktop.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/64/show-desktop-button/</para>
        <para>Utilidad:</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Frippery Bottom Panel</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/frippery.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/3/bottom-panel/</para>
        <para>Utilidad:Agrega un botón de panel.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Axe Menú</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/axemenu.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/327/axe-menu/</para>
        <para>Utilidad:Es una nueva versión grande y linda del menú.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Workspace Indicator</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/workspace.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/21/workspace-indicator/</para>
        <para>Utilidad: Pone un indicador en el panel que señala en qué espacio de trabajo te
        encuentras y te da la posibilidad de cambiar a otro espacio de trabajo.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Remove Accessibility</title>
        <para>URL: https://extensions.gnome.org/extension/112/remove-accesibility/</para>
        <para>Utilidad: Remueve el botón de accesibilidad de la barra superior.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Dock</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/dock.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL: https://extensions.gnome.org/extension/17/dock/</para>
        <para>Utilidad: Muestra las aplicaciones favoritas y en funcionamiento.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Remove Workspaces Sidebar</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/removable.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/387/remove-workspaces-sidebar/</para>
        <para>Utilidad:Quita la barra lateral con los espacios de trabajo en miniatura del resumen
        de actividades. Es perfecto si no usás espacios de trabajo.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Places Status Indicator</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/places.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/8/places-status-indicator/</para>
        <para>Utilidad: Agrega un menú para una rápida navegación de ls diferentes lugares del
        sistema.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Native Window Placement</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/native.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/18/native-window-placement/</para>
        <para>Utilidad:Organiza las ventanas de una forma más integrada al sistema
        operativo.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>System Monitor</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/systemmonitor.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/9/systemmonitor/</para>
        <para>Utilidad: Sirve para monitorear los recursos y el funcionamiento del equipo. Ofrece
        una lista de datos sobre el mismo como por ejemplo el nivel de carga de la batería, la
        temperatura del equipo, etc.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Gajim IM Integration</title>
        <para>URL:</para>
        <para>Utilidad:Muestra los mensajes entrantes de chat como notificaciones en la bandeja de
        mensajes.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Panel-Docklet v14</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/paneldocklet.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/105/panel-docklet/</para>
        <para>Utilidad: Esta extensión representa a todas las ventanas abiertas como íconos en un
        panel. Hay muchas posibilidaes de personalización.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Removable Drive Menu</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/remodrivemenu.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/7/removable-drive-menu/</para>
        <para>Utilidad: Es un menú de estado para acceder y desmontar los dispositivos
        extraíbles.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Window Navigator</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/windownavigator.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL:https://extensions.gnome.org/extension/10/windownavigator/</para>
        <para>Utilidad: Permite seleccionar con el teclado las ventanas y los espacios de trabajo
        de forma superpuesta.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Applications Menu</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/applicationsmenu.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL: https://extensions.gnome.org/extension/6/applications-menu/</para>
        <para>Utilidad: Añade un menú de estilo para las aplicaciones.</para>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Extensiones de Gnome reomendadas para tu Canaima</title>
      <para>Estas son algunas de las extensiones que recomendamos desde Canaima para agregarle
      funcionalidades al escritorio y hacerlo más amigable:</para>
      <sect2>
        <title>Advanced Audio Menu</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/cap9/audio_menu.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL: https://extensions.gnome.org/extension/246/advanced-audio-menu/</para>
        <para>Utilidad: Es un menú que sirve para administrar el volumen, las aplicaciones de audio
        abiertas, etc.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Frippery Move Clock</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/cap9/move_clock.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL: https://extensions.gnome.org/extension/2/move-clock/</para>
        <para>Utilidad: Corre el reloj más a la derecha dejando más limpia la barra de
        arriba.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>To Do List</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/cap9/todo_list.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL: https://extensions.gnome.org/extension/162/todo-list/</para>
        <para>Utilidad: En la barra de arriba arma un cuadro de diálogo donde puedo armar una lista
        de tareas pendientes. Con solo hacer clic en ellas las elimino de mi lista.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Area Screenshot</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/cap9/screenshot.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL: https://extensions.gnome.org/extension/61/area-screenshot/</para>
        <para>Utilidad: Permite tomar una captura de pantalla de una porción específica del
        escritorio.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Jump Lists</title>
        <para>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/cap9/jump_list.png" role="png" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
        </para>
        <para>URL: https://extensions.gnome.org/extension/33/jump-lists/</para>
        <para>Utilidad: Permite acceder de forma rápida a los archivos recientes directamente desde
        el ícono de la aplicación.</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Configuracin-de-tu-16' xreflabel='Configuración de tu escritorio'>
    <title>Configuración de tu escritorio</title>
    <sect1 id='sec:Por-qu-parece-17' xreflabel='¿Por qué parece que lo que hay en mi pantalla está difuso o pixelado?'>
      <title>¿Por qué parece que lo que hay en mi pantalla está difuso o pixelado?</title>
      <para>Esto puede suceder porque la resolución de pantalla que definida no es la más adecuada
      para tu pantalla.</para>
      <para>Para solucionar este problema, hacé clic en el 
      <xref linkend="Icono-de-usuario" /> en la barra superior a la derecha y después en 
      <xref linkend="sec:Configuracin-del-sistema-1" />. En la sección de hardware, elegí Pantalla.
      La 
      <xref linkend="sub:Resolucin-12" /> de las computadoras de Conectar Igualdad es 1024x600px.
      Siempre se puede editar la imagen descargada para adaptarla a la pantalla usando las
      aplicaciones libres de Canaima (Ver 
      <xref linkend="sec:Con-qu-aplicacin-13" />).</para>
      <bridgehead renderas="sect3"></bridgehead>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Cambiar el tamaño o la rotación de la pantalla</title>
      <para>Puede cambiar cómo de grandes (o detalladas), aparecen las cosas en la pantalla
      cambiando la resolución de pantalla. Puede cambiar la manera en la que se muestran las cosas
      (por ejemplo, si tiene una pantalla giratoria) cambiando la rotación.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en el 
          <xref linkend="Icono-de-usuario" /> en la barra superior a la derecha y seleccione
          Configuración del sistema.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra Pantallas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si tiene varias pantallas y no están replicadas puede tener diferentes
          configuraciones en cada una. Seleccione una pantalla en el área de
          previsualización.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione la resolución y la rotación que quiere.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Aplicar. La nueva configuración se aplicará durante 30 segundos antes de
          revertidse. De esta forma, si no puede ver nada con la nueva configuración su antigua
          configuración se restaurará automáticamente. Si está satisfecho con la nueva
          configuración, pulse Mantener esta configuración.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Cuando se utiliza otra pantalla, como un proyector, se debe detectar automáticamente
      para que pueda cambiar su configuración en la misma forma que la pantalla normal. Si esto no
      sucede, simplemente pulse en Detectar pantallas.</para>
      <sect2 id='sub:Resolucin-12' xreflabel='Resolución'>
        <title>Resolución</title>
        <para>La resolución es el número de píxeles (puntos en la pantalla) que se muestran en cada
        dirección. Cada resolución tiene una proporción de aspecto, la proporción entre la altura y
        la anchura. Las pantallas anchas usan una proporción de aspecto de 16:9, mientras que las
        tradicionales usan 4:3. Si elige una resolución que no coincide con la proporción de
        aspecto, para evitar distorsión, se añadirán bandas negras superiores e inferiores en su
        pantalla.</para>
        <para>Puede elegir la opción que prefiera en el menú desplegable Resolución. Si escoge una
        resolución que no sea adecuada para su pantalla es posible que la vea borrosa o pixelada.
        La resolución de las computadoras de Conectar Igualdad es 1024x600px.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Rotación</title>
        <para>En algunos portátiles puede girar físicamente sus pantallas en muchas direcciones.
        Esto es útil para poder cambiar la rotación de la pantalla. Puede elegir la rotación que
        quiere para su pantalla en la lista desplegable Rotación.</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>
</part>
