<part id='part:Archivos.-Carpetas.-Documentos-20' xreflabel='Archivos, Carpetas, Documentos y Backup'>
  <title>Archivos, Carpetas, Documentos y Backup </title>
 <partintro>
  <para>
  <inlinemediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="img/archivos.png" role="png" />
    </imageobject>
  </inlinemediaobject>
  </para>
  <para>En este apartado estará toda la información disponible sobre archivos y carpetas
  (eliminarlos, copiarlos, renombrarlos, etc) así como también compartir los archivos con compañeros y
  docentes, organizar los documentos y realizar Back up</para>
 </partintro>
  <chapter id='chap:Archivos-y-carpetas' xreflabel='Archivos y carpetas'>
    <title>Archivos y carpetas</title>
    <para>
    <emphasis>En este apartado encontrarás todo lo que necesitas saber para trabajar con archivos y
    carpetas. Por ejemplo cómo eliminarlos, copiarlos</emphasis>,
    <emphasis>renombrarlos, compartirlos, etc.</emphasis></para>
    <sect1 id='sec:Examinar-archivos-y' xreflabel='Examinar archivos y carpetas'>
      <title>Examinar archivos y carpetas </title>
      <para>Use la aplicación Archivos para navegar y organizar los archivos en su equipo. También
      puede usarlo para gestionar archivos en dispositivos de almacenamiento (como discos
      externos), en servidores de archivos y en recursos compartidos de la red.</para>
      <para>Para abrir el 
      <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />, abra Archivos en la 
      <xref linkend="chap:Vista-de-actividades" />. También puede buscar archivos y carpetas en la
      vista de la misma manera que busca 
      <xref linkend="sec:Aplicaciones" />.</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Explorar el contenido de carpetas</bridgehead>
      <para>En el 
      <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />, pulse dos veces sobre una carpeta para ver su
      contenido, o sobre un archivo para abrirlo con la aplicación predeterminada para ese archivo.
      También puede pulsar con el botón derecho sobre una carpeta para abrirla en una pestaña o una
      ventana nueva. En la vista de lista, también puede pulsar en el extensor situado junto a la
      carpeta para mostrar su contenido en forma de árbol.</para>
      <para>Cuando estés navegando entre carpetas puedess usar Ctrl + T para abrir dentro de una
      misma ventana diferentes solapas, igual que en los navegadores de Internet. También puedess
      dividir la ventana en dos con F3.</para>
      <para>La barra de rutas situada encima de la lista de archivos y carpetas muestra qué carpeta
      está visualizando, incluyendo sus carpetas padre hasta su carpeta personal. Pulse en una
      carpeta padre o directorio de la barra de rutas para moverse a esa carpeta. Pulse con el
      botón derecho sobre cualquier carpeta de la barra de rutas para abrirla en una pestaña o
      ventana nueva, copiarla, moverla o acceder a sus propiedades.</para>
      <para>Si quiere saltar rápidamente a un archivo en la carpeta que está viendo, empiece a
      escribir su nombre. Aparecerá una caja de búsqueda en la parte inferior de la ventana y se
      resaltará el primer archivo que coincida con su búsqueda. Pulse la flecha «abajo» , Ctrl+G o
      desplácese con el mouse para saltar al siguiente archivo que coincida con su búsqueda.</para>
      <para>Puede acceder rápidamente a lugares comunes desde la barra lateral. Si no ve la barra
      lateral, pulse en Ver - Barra lateral - Mostrar barra lateral. Puede añadir marcadores a
      carpetas que use con frecuencia y aparecerán en la barra lateral. Use el menú Marcadores para
      hacer esto, o simplemente arrastre una carpeta a la barra lateral.</para>
      <para>Si mueve frecuentemente archivos entre carpetas anidadas, puede encontrar útil mostrar
      un árbol en la barra lateral. Pulse Ver - Barra lateral - árbol para activar el árbol de la
      barra lateral. Pulse el expansor junto a la carpeta para mostrar sus carpetas hijas en el
      árbol, o pulse en una carpeta para abrirla en la ventana.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Buscar-archivos' xreflabel='Buscar archivos'>
      <title>Buscar archivos</title>
      <para>Puede buscar archivos desde el Menú Canaima, en Accesorios, Buscar archivos. Tambien
      puede buscar archivos según su nombre o su tipo de archivo directamente desde el gestor de
      archivos. Finalmente, puede guardar búsquedas frecuentes, que aparecerán como carpetas
      especiales dentro de su carpeta personal.</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Buscar</bridgehead>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abra la aplicación Archivos desde la 
          <xref linkend="chap:Vista-de-actividades" />.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si sabe que los archivos que quiere buscar están en una carpeta determinada, vaya a
          esa carpeta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Buscar en la barra de herramientas, o pulse Ctrl+F.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Teclee una o varias palabras que sepa que aparecen en el nombre del archivo y pulse
          Enter. Por ejemplo, si todas sus facturas contienen en su nombre la palabra «Factura»,
          teclee factura. Pulse Enter. No hace falta tener en cuenta las mayúsculas y
          minúsculas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Puede acotar los resultados por ubicación y tipo de archivo. Pulse el botón + para
          establecer más criterios de búsqueda.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Para acotar los resultados de la búsqueda, seleccione Ubicación de la lista
              desplegaba para añadir una ubicación padre.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Para acotar los resultados de la búsqueda en función del tipo de archivo,
              seleccione Tipo de archivo de la lista desplegable.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Pulse el botón - junto a cualquier opción de búsqueda para quitar esa opción y
          aumentar los resultados de búsqueda.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Puede abrir, copiar, eliminar o trabajar con sus archivos desde los resultados de
          búsqueda, igual como si estuviera en cualquier carpeta en el gestor de archivos.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse de nuevo Buscar en la barra de herramientas para salir de la búsqueda y
          volver a la carpeta.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Si lleva a cabo ciertas búsquedas muy a menudo, puede guardarlas para acceder a ellas
      rápidamente.</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Guardar una búsqueda</bridgehead>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Iniciar una búsqueda como la indicada más arriba.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cuando esté satisfecho con sus parámetros de búsqueda, pulse Archivo - Guardar
          búsqueda como.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Asigne un nombre a la búsqueda y pulse Guardar. Si lo desea, seleccione una carpeta
          distinta en la que guardarla. Cuando visualice esa carpeta, verá sus búsquedas guardadas
          como un ícono de carpeta con una lupa.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Para eliminar el archivo buscado cuando haya terminado con él, simplemente elimínelo de
      la búsqueda igual que haría con cualquier otro archivo. Cuando elimina una búsqueda guardada,
      no elimina los archivos que coincidieron con la búsqueda.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Crear-un-acceso' xreflabel='Crear un acceso directo'>
      <title>Crear un acceso directo</title>
      <para>Para crear un acceso directo de un archivo o carpeta primero simplemente pulsa botón
      derecho y selecciona "Crear un enlace". Eso crea un acceso directo en el mismo lugar donde
      estaba el archivo o carpeta original. Para pasarlo al escritorio simplemente hay que cortar y
      pegar o arrastrarlo al mismo (Ver debajo 
      <xref linkend="sec:Copiar-o-mover" />).</para>
      <para>Si es una carpeta también puedes crear un Marcador (Ver 
      <xref linkend="sec:Marcadores-de-carpeta" />), que te va a permitir tener disponible esa
      carpeta en el menú Marcadores sobre la izquierda del gestor de archivos. También aparecerán
      en el 
      <xref linkend="chap:menuCanaima" />.</para>
      <sect2>
        <title>Accesos directos de aplicaciones</title>
        <para>En el caso de las aplicaciones, si quieres tener un acceso directo a una aplicación
        que utilices con frecuencia lo mejor es crear un acceso directo en el 
        <xref linkend="x-hap:Tablero-2" />.</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abre la aplicación deseada</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Presiona la Tecla Canaima o lleva el puntero del mouse a la 
            <xref linkend="sec:Esquina-activa" /> de arriba a la izquierda</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Haz clic derecho sobre el icono de la aplicación abierta que aparece en el 
            <xref linkend="x-hap:Tablero-2" />, a la izquierda de la pantalla y luego "Añadir a favoritos"</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>De este modo también aparecerá automáticamente en la parte Favoritos del 
        <xref linkend="chap:menuCanaima" />.</para>
        <para>Si buscas esa aplicación en el 
        <xref linkend="chap:menuCanaima" /> y haces clic derecho sobre la misma, "Añadir a favoritos", esta aparecerá en
        Favoritos y en el <xref linkend="x-hap:Tablero-2" />.</para>
        <para>Finalmente con la aplicación Menú principal puedes crear accesos directos a
        aplicaciones cuando y donde gustes (Ver 
        <xref linkend="chap:Cmo-configuro-el-21" />)</para>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Copiar-o-mover' xreflabel='Copiar o mover archivos'>
      <title>Copiar o mover archivos y carpetas</title>
      <para>Es posible copiar o mover un archivo o una carpeta en una nueva ubicación arrastrando y
      soltando con el mouse, usando los comandos de copiar y pegar, o mediante combinaciones de
      teclas.</para>
      <para>Por ejemplo, es posible que quiera copiar una presentación en una tarjeta de memoria
      para trabajar con ella. O bien, podría hacer una copia de seguridad de un documento antes de
      realizar cambios en el mismo (y luego utilizar la copia antigua si no le gustan los
      cambios).</para>
      <para>Estas instrucciones se aplican tanto a los archivos como a las carpetas. Se copian y se
      mueven archivos y carpetas de la misma forma.</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Copiar y pegar archivos</bridgehead>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el archivo que quiera copiar, pulsándolo una sola vez.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Editar - Copiar, o Ctrl+C.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vaya a otra carpeta donde quiera poner la copia del archivo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Editar - Pegar para finalizar la copia del archivo, o también puede hacerlo
          pulsando Ctrl+V. Ahora habrá una copia del archivo en la carpeta original y en la otra
          carpeta.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <bridgehead renderas="sect2">Cortar y pegar archivos para moverlos</bridgehead>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el archivo que quiere mover pulsándolo una sola vez.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Editar - Cortar, o Ctrl+X.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vaya a otra carpeta donde quiera mover el archivo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Editar - Pegar para finalizar el movimiento del elemento o pulse Ctrl+V. El
          archivo se tomará de su carpeta original y se moverá a la otra carpeta.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <bridgehead renderas="sect2">Arrastrar archivos para copiarlos o moverlos</bridgehead>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abra el 
          <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" /> y vaya a la carpeta que contenga el elemento que
          quiere copiar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Archivo - Ventana nueva (o pulse Ctrl+N) para abrir una segunda ventana. En
          la ventana nueva, navegue hasta la carpeta donde quiere copiar o mover el
          elemento.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse y arrastre el elemento de una ventana a la otra. Esto lo moverá si el destino
          está en el mismo dispositivo, o lo copiará si el destino está en un dispositivo
          diferente.</para>
          <para>Por ejemplo, si arrastra un archivo de una memoria USB a su carpeta personal éste
          se copiará porque lo está arrastrando desde un dispositivo a otro.</para>
          <para>Para forzar a que se copie el archivo manteniendo pulsada la tecla Ctrl mientras
          arrastra el archivo, o forzar mover el archivo manteniendo pulsada la tecla Mayús
          mientras arrastra el archivo.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>No puede copiar o mover un archivo a una carpeta de solo lectura. Algunas carpetas son
      de solo lectura para impedir que pueda hacer cambios en su contenido. Puede hacer que deje de
      ser de solo lectura cambiando los permisos del archivo.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Eliminar archivos y carpetas</title>
      <para>Si ya no quiere un archivo o una carpeta, puede eliminarla. Cuando elimina un elemento,
      se mueve a la carpeta Papelera, donde se guarda hasta que la vacía. Puede restaurar elementos
      de la Papelera a su ubicación original si decide que los necesita, o si los eliminó
      accidentalmente.</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Para enviar un archivo a la papelera:</bridgehead>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el elemento que quiere eliminar pulsándolo una sola vez.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Supr en su teclado.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Para eliminar archivos permanentemente y liberar espacio en el equipo, debe vaciar la
      papelera. Para vaciar la papelera, pulse con el botón derecho en la Papelera en la barra
      lateral y elija Vaciar papelera (Para más información ver: 
      <xref linkend="sub:Papelera" />).</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Eliminar permanentemente un archivo:</bridgehead>
      <para>Puede eliminar un archivo permanentemente de forma inmediata, sin tenerlo que enviar
      primero a la papelera. Para eliminar permanentemente un archivo:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el elemento que quiere eliminar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse y mantenga pulsada la tecla Mayús, y luego pulse la tecla Supr de su
          teclado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Como no puede deshacer esta operación, se le preguntará que confirme si quiere
          eliminar el archivo o carpeta.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Si necesita con frecuencia eliminar archivos sin usar la papelera (por ejemplo, si
      trabaja a menudo con datos sensibles), puede añadir una opción Eliminar al menú contextual de
      archivos y carpetas. Pulse Editar - Preferencias y seleccione la pestaña Comportamiento.
      Seleccione Incluir un comando «Eliminar» que no use la papelera.</para>
      <para>Los archivos eliminados en un dispositivo extraíble pueden no ser visibles en otros
      sistemas operativos (VER: 
      <xref linkend="sub:Sistema-Operativo" />), tales como Windows o Mac OS. Los archivos seguirán
      ahí, y estarán disponibles cuando conecte el dispositivo de nuevo en su equipo.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Comprimir-y-descomprimir' xreflabel='Comprimir y descomprimir'>
      <title>Comprimir y descomprimir archivos o carpetas</title>
      <para>Para poder comprimir archivos o carpetas simplemente hay que presionar el botón derecho
      del mouse sobre el archivo, carpeta o conjunto de ellos que se quiera comprimir. Luego
      elegimos el nombre del archivo resultante, la 
      <xref linkend="sub:Extensin-de-archivo-22" /> y el lugar donde quedará guardado.</para>
      <para>También es posible dividir el archivo en partes iguales y protegerlo con una clave
      haciendo clic en "Otras opciones".</para>
      <para>Para descomprimir simplemente hay que hacer clic derecho y "Extraer aquí"l.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Ordenar-archivos-y' xreflabel='Ordenar archivos y carpetas'>
      <title>Ordenar archivos y carpetas </title>
      <para>Puede ordenar los archivos de una carpeta de diferentes formas; por ejemplo, por fecha
      o por tamaño. Consulte la Maneras de ordenar archivos a continuación en una lista de formas
      habituales de ordenar archivos.</para>
      <para>Cuando cambia la manera de ordenar elementos en una carpeta, solo afecta a esa carpeta.
      El 
      <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" /> recordará sus preferencias de ordenación para esa
      carpeta, pero usará el criterio de ordenación predeterminado en las demás carpetas. Consulte 
      <xref linkend="sec:Preferencias-de-la" /> para obtener más información sobre cómo cambiar el
      criterio de ordenación predeterminado.</para>
      <para>La forma en la que ordene los archivos dependerá de la vista de carpeta que esté
      usando. Puede cambiar la vista actual usando el menú Ver.</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Vista de ícono</bridgehead>
      <para>Para ordenar los archivos de forma diferente, pulse con el botón derecho en un lugar
      vacío de la carpeta y seleccione una opción del menú Organizar los elementos. También puede
      usar el menú Ver - Organizar los elementos.</para>
      <para>Por ejemplo, si selecciona Ordenar por nombre en el menú Organizar los elementos, los
      archivos se ordenarán según sus nombres. Consulte otras opciones en la Maneras de ordenar
      archivos.</para>
      <para>Puede ordenar en orden inverso seleccionando Orden inverso en el menú Organizar los
      elementos.</para>
      <para>Para controlar totalmente el orden y la posición de los archivos en la carpeta, pulse
      con el botón derecho en un lugar vacío de la carpeta y seleccione Organizar los elementos -
      Manualmente. Así podrá reorganizar los archivos arrastrándolos y soltándolos por la carpeta.
      La ordenación manual solo funciona en la vista de íconos.</para>
      <para>La opción Disposición compacta del menú Organizar los elementos organiza los archivos
      de forma que ocupan el menor espacio posible. Es útil si quiere ver un montón de archivos al
      mismo tiempo en una carpeta.</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Vista de lista</bridgehead>
      <para>Para ordenar los archivos de forma diferente, pulse en una de las cabeceras de las
      columnas en el 
      <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />. Por ejemplo, pulse en Tipo para ordenar por tipo
      de archivo. Pulse de nuevo en la cabecera de la columna para ordenar en orden inverso.</para>
      <para>En la vista de lista, puede mostrar las columnas con más atributos y ordenar estas
      columnas. Pulse en Vista - Columnas visibles y seleccione las columnas que desea que sean
      visible. A continuación, podrá ordenar por esas columnas. Consulte la Preferencias de las
      columnas en la lista del gestor de archivos para obtener las descripciones de las columnas
      disponibles.</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Vista compacta</bridgehead>
      <para>Puede ordenar los archivos en la vista compacta de la misma manera que puede ordenar la
      vista de íconos. La única diferencia es que no se puede colocar manualmente los archivos en
      cualquier lugar que desee, siempre están organizados en una lista en esta vista.</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Maneras de ordenar archivos</bridgehead>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Por nombre: Ordena alfabéticamente por el nombre del archivo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Por tamaño: Ordena por el tamaño del archivo (cuánto espacio ocupa). Ordena de
          menor a mayor de manera predeterminada.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Por tipo: Ordena alfabéticamente por el tipo de archivo. Los archivos del mismo
          tipo se agrupan, a continuación, ordenados por nombre.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Por fecha de modificación: Ordena por la fecha y hora en las que se modificó un
          archivo por última vez. Ordena de la más antigua a la más reciente de manera
          predeterminada.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Previsualizar archivos y carpetas</title>
      <para>Puede previsualizar archivos rápidamente sin abrirlos en una aplicación completa.
      Seleccione un archivo y pulse la barra espaciadora. El archivo se abrirá en una ventana
      simple de vista previa. Pulse la barra espaciadora de nuevo para cerrar la vista
      previa.</para>
      <para>La vista previa soporta la mayoría de formatos de archivo para documentos, imágenes,
      vídeo y sonido. En la vista previa puede desplazarse por sus documentos o buscar a través de
      sus vídeos y archivos de sonido.</para>
      <para>Para ver una vista previa a pantalla completa, pulse el botón con flechas en la parte
      inferior o pulse f. Pulse f para salir del modo a pantalla completa, o pulse la barra
      espaciadora para salir por completo de la vista previa.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Renombrar-un-archivo' xreflabel='Renombrar un archivo o una carpeta'>
      <title>Renombrar un archivo o una carpeta</title>
      <para>Al igual que con otros gestores de archivos (ver:
      <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />), puede usar el gestor de archivos de 
      <xref linkend="sub:GNOME" /> para cambiar el nombre de un archivo o de una carpeta.</para>
      <para>Para renombrar un archivo o una carpeta:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse con el botón derecho sobre un archivo o carpeta y seleccione Renombrar, o
          seleccione el archivo y pulse F2.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escriba el nombre nuevo y pulse Enter.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>También puede renombrar un archivo desde la ventana de propiedades.</para>
      <para>Cuando cambia el nombre de un archivo, solo se selecciona la primera parte del nombre
      de ese archivo, sin la extensión (la parte que va detrás del «.»). La extensión normalmente
      representa el tipo de archivo (p.ej: archivo.pdf es un documento PDF), y normalmente no
      querrá cambiarla. Si necesita cambiar la extensión también, seleccione el nombre completo del
      archivo y cámbielo.</para>
      <para>Si cambia el nombre del archivo incorrecto, o asigna un nombre equivocado, puede
      deshacer el renombrado. Para revertir esta acción inmediatamente, pulse Editar - Deshacer
      para restaurar el nombre.</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Caracteres válidos para nombres de archivo</bridgehead>
      <para>Puede usar cualquier carácter en los nombres de archivos, excepto la barra inclinada /.
      Algunos dispositivos, sin embargo, usan sistemas de archivos con más restricciones en los
      nombres de archivos. Por lo tanto, es recomendable evitar los siguientes caracteres: |, \, ?,
      *, &lt;, ", :, &gt;, /.</para>
      <para>Si nombra a un archivo con un . (punto) como primer carácter, el archivo estará oculto
      cuando intente verlo en el 
      <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />.</para>
      <bridgehead renderas="sect2">Problemas comunes</bridgehead>
      <para>
        <emphasis>El nombre del archivo ya está en uso</emphasis>
      </para>
      <para>No puede tener dos archivos o carpetas con el mismo nombre en la misma carpeta. Si al
      cambiar el nombre a un archivo intenta asignarle uno que ya existe en la carpeta donde está
      trabajando, el 
      <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" /> no se lo permitirá.</para>
      <para>Los nombres de archivos y carpetas son sensibles a mayúsculas, por lo que el nombre
      Archivo.txt no es lo mismo que ARCHIVO.txt. Usar nombres diferentes como éstos está
      permitido, pero no es recomendable.</para>
      <para>
        <emphasis>El nombre de archivo demasiado largo</emphasis>
      </para>
      <para>En algunos sistemas de archivos, los nombres de los archivos no pueden tener más de 255
      caracteres. Este límite de 255 caracteres incluye tanto el nombre del archivo como la ruta
      del archivo (ej. /home/wanda/Documentos/trabajo/propuestas-trabajo/...), por lo que debería
      evitar nombres largos en archivos y carpetas cuando sea posible.</para>
      <para>
        <emphasis>La opción para renombrar está en gris</emphasis>
      </para>
      <para>Si la opción Renombrar aparece en color gris, es que no tiene los permisos necesarios
      para renombrar el archivo. Debe tener cuidado al tratar de renombrar estos archivos, ya que
      cambiar el nombre a archivos protegidos puede causar problemas o hacer que su sistema se
      vuelva inestable. Consulte 
      <xref linkend="sec:Establecer-los-permisos" /> para obtener más información.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Marcadores-de-carpeta' xreflabel='Marcadores'>
      <title>Marcadores de carpeta</title>
      <para>Los marcadores son accesos rápidos a las carpetas de mayor uso. Pueden crearse los que
      desee. Sus marcadores se listan en el menú Marcadores sobre la izquierda del gestor de
      archivos. También aparecerán en el 
      <xref linkend="chap:menuCanaima" />.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Eliminar un marcador:</bridgehead>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en Marcadores - Editar los marcadores....</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En la ventana Editar marcadores, seleccione el marcador que quiere eliminar y pulse
          Eliminar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Cerrar.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <bridgehead renderas="sect3">Añadir un marcador:</bridgehead>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abra la carpeta (o la ubicación) que quiera añadir a los marcadores.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Marcadores - Añadir un marcador.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <bridgehead renderas="sect3">Renombrar un marcador:</bridgehead>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en Marcadores - Editar los marcadores....</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En la ventana Editar marcadores, seleccione el marcador que quiere
          renombrar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En la casilla Nombre escriba el nombre nuevo para el marcador.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Al renombrar un marcador no se renombra la carpeta. Si tiene marcadores de dos carpetas
      distintas en dos ubicaciones distintas, pero cada una con el mismo nombre, el marcador tendrá
      el mismo nombre, y no podrá distinguirlos. En esos casos, es útil darle al marcador un nombre
      distinto al de la carpeta a la que apunta.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Encontrar un archivo perdido</title>
      <para>Si ha creado o descargado un archivo, pero no sabe dónde está, siga estas
      indicaciones:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Si no recuerda dónde guardó el archivo, pero tiene cierta idea de cómo se llama,
          puede buscarlo por su nombre. Consulte 
          <xref linkend="sec:Buscar-archivos" /> para saber cómo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si acaba de descargar el archivo, su navegador web podría haberlo guardado
          automáticamente en una carpeta común. Compruebe las carpetas Escritorio y Descargas en su
          carpeta personal.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Es posible que haya eliminado el archivo accidentalmente. Cuando elimina un
          archivo, se mueve a la papelera, donde permanecerá hasta que la vacíe manualmente.
          Consulte 
          <xref linkend="sec:Recuperar-un-archivo" /> para saber cómo recuperar un archivo
          eliminado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Puede que haya cambiado el nombre del archivo de forma que ahora quede oculto. Los
          archivos que empiezan por . o que acaban en ~ están ocultos en el 
          <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />. Pulse Ver - Mostrar los archivos ocultos en el
          gestor de archivos. Consulte 
          <xref linkend="sec:Ocultar-un-archivo" /> para obtener más información.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Examinar archivos en un servidor o compartición de red</title>
      <para>Puede conectarse a un servidor o a un recurso compartido para buscar y ver los archivos
      en el servidor, exactamente como si estuvieran en su máquina local o dispositivo extraíble.
      Esta es una manera conveniente para descargar o subir archivos, o para compartir archivos con
      usuarios en su red local.</para>
      <para>Para examinar archivos en la red abra la aplicación de Archivos desde la vista general
      de Actividades. Después pulse Navegar por la red en la barra lateral, o seleccione Red en el
      menú Ir. El 
      <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" /> buscará cualquier equipo en su red local que informe
      que puede servir archivos. Si quiere conectarse a un servidor de Internet, o si no ve el
      equipo que está buscando, puede conectarse manualmente a un servidor introduciendo su
      dirección de red o internet.</para>
      <sect2>
        <title>Conectar con un servidor de archivos</title>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>En el 
            <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" /> pulse Archivo - Conectar con el
            servidor.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Introduzca la dirección del servidor, seleccione el tipo de servidor y escriba
            cualquier información adicional cuando se le solicite. Después, pulse en Conectar. Se
            listan debajo detalles acerca de los tipos de servidores.</para>
            <para>Para servidores en Internet, generalmente se puede usar el nombre de dominio (ej.
            ftp.ejemplo.com). Sin embargo, para los equipos de su red de área local, puede que
            tenga que usar la dirección IP numérica del equipo.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Se abrirá una nueva ventana mostrando los archivos en el servidor. Puede examinar
            los archivos de igual forma que si estuviesen en su mismo equipo.</para>
            <para>El servidor también se añadirá a la barra lateral para que pueda acceder
            rápidamente a él en el futuro</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Diferentes tipos de servidores</title>
        <para>Puede conectarse a diferentes tipos de servidores. Algunos servidores son públicos, y
        permiten a cualquiera conectarse. Otros servidores requieren que inicie sesión con su
        nombre de usuario y contraseña.</para>
        <para>Puede que no tenga permisos para realizar ciertas acciones sobre los archivos en un
        servidor. Por ejemplo, en sitios FTP públicos, probablemente no podrá eliminar
        archivos.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Tipos de servidores</bridgehead>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>SSH: Si tiene una cuenta SSH en un servidor, podrá conectarse usando este método.
            Muchos servidores de alojamiento web proporcionan cuentas SSH a sus miembros para que
            puedan subir archivos de forma segura. Los servidores SSH siempre requieren que usted
            inicie una sesión. Si usa una clave de SSH para iniciar sesión, deje el campo de
            contraseña en blanco. Cuando se usa SSH, todos los datos que envía (incluyendo su
            contraseña) van cifrados, por lo que otros usuarios de su red no podrán verlos.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>FTP-(con-registro): FTP es un manera popular para intercambiar archivos por
            Internet. Dado que, a través de FTP, los datos no están cifrados, muchos servidores
            facilitan el acceso a través de SSH. Algunos servidores, sin embargo, todavía permiten
            o requieren el uso de FTP para subir o descargar archivos. Los sitios FTP con inicio de
            sesión generalmente le permitirán eliminar y subir archivos.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>FTP-público: Los sitios que le permiten descargar archivos a veces proporcionan
            acceso FTP público o anónimo. Estos servidores no requieren un nombre de usuario y
            contraseña, y por lo general no le permiten eliminar o subir archivos.</para>
            <para>Algunos sitios FTP anónimos requieren iniciar sesión con un nombre de usuario y
            contraseña pública, o con un nombre de usuario público utilizando su dirección de
            correo electrónico como contraseña. Para estos servidores, utilice el método de FTP
            (con entrada), y use las credenciales especificadas por el sitio FTP.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Compartición-Windows: Los equipos Windows usan un protocolo privativo para
            compartir archivos a través de una red de área local. Los equipos de una red Windows a
            veces se agrupan en dominios para organizar y controlar mejor el acceso. Si tiene los
            permisos adecuados en el equipo remoto, podrá conectarse a un recurso compartido de
            Windows desde el gestor de archivos.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>WebDAV/WebDAV-seguro: Basado en el protocolo HTTP usado en la web, a veces se usa
            WebDAV para compartir archivos en una red local o guardarlos en Internet. Si el
            servidor al que se está conectando admite conexiones seguras, debería escoger esta
            opción. WebDAV seguro usa cifrado SSL fuerte, por lo que nadie podrá ver su contraseña
            ni sus datos.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Propiedades del archivo</title>
      <para>Para ver información sobre un archivo o carpeta, pulse con el botón derecho y
      seleccione Propiedades. También puede seleccionar el archivo y pulsar Alt+Intro.</para>
      <para>La ventana de propiedades del archivo le muestra información tal como el tipo de
      archivo, su tamaño y cuándo lo modificó por última vez. Si necesita esta información a
      menudo, puede mostrarla en las columnas de la vista de lista (Ver 
      <xref linkend="sec:Preferencias-de-las" />) o en las leyendas de los íconos (Ver 
      <xref linkend="sec:Preferencias-de-la" />).</para>
      <para>La información básica dada en la pestaña Básico se explica a continuación. También
      están las pestañas Permisos (Ver 
      <xref linkend="sec:Establecer-los-permisos" />) y Abrir con . Para ciertos tipos de archivos,
      como imágenes y vídeos, habrá una pestaña adicional que proporcione información sobre el
      tamaño, la duración y el 
      <xref linkend="sub:Cdec-23" />.</para>
      <sect2>
        <title>Propiedades básicas</title>
        <bridgehead renderas="sect3">Nombre</bridgehead>
        <para>Puede cambiar el nombre del archivo cambiando este campo. También puede cambiar el
        nombre de un archivo fuera de la ventana de propiedades. Consulte 
        <xref linkend="sec:Renombrar-un-archivo" /> para obtener más información.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Tipo</bridgehead>
        <para>Esto le ayuda a identificar el tipo de un archivo, como un documento PDF, texto de
        OpenDocument o una imagen JPEG. El tipo del archivo determina, entre otras cosas, qué
        aplicaciones pueden abrir el archivo.Por ejemplo, no puede abrir una imagen con un
        reproductor de música. Consulte 
        <xref linkend="sec:Abrir-archivos-con" /> para obtener más información.</para>
        <para>Entre paréntesis se muestra el tipo MIME del archivo; el tipo MIME es una forma
        estándar que los equipos usan para referirse al tipo de archivo.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Contenido</bridgehead>
        <para>Este campo se muestra si está consultando las propiedades de una carpeta. Muestra el
        número de elementos de la carpeta. Si la carpeta incluye otras carpetas, cada carpeta
        interna se cuenta como un elemento, aunque contenga a su vez otros elementos. Cada archivo
        se cuenta como un elemento. Si la carpeta está vacía, el contenido no mostrará nada.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Tamaño</bridgehead>
        <para>Este campo se muestra si está viendo un archivo (no una carpeta). El tamaño de un
        archivo le indica cuanto espacio ocupa en el disco. También es un indicador de cuánto
        tardará en descargar un archivo o en enviarlo por correo-e (cuanto más grande es el
        archivo, más tarda al enviarse/recibirse).</para>
        <para>Los tamaños se puede dar en bytes, KB, MB o GB; en los tres últimos casos, el tamaño
        en bytes aparece entre paréntesis. Técnicamente, 1KB son 1024 bytes, 1MB son 1024 KB, y así
        sucesivamente.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Ubicación</bridgehead>
        <para>La ubicación de cada archivo en su sistema viene dada por su ruta absoluta. Esto es
        una «dirección» única del archivo en el equipo, compuesta de una lista de carpetas a las
        que debe ir para encontrar el archivo. Por ejemplo, si Jaime tiene un archivo Resumen.pdf
        en su carpeta personal, la ubicación será /home/jaime/Resumen.pdf.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Volumen</bridgehead>
        <para>El sistema de archivo o el dispositivo en el que está almacenado el archivo. Esto le
        muestra dónde está almacenado físicamente el archivo, por ejemplo, si está en el disco
        duro, en un CD o en una carpeta de red o un servidor de archivos. Los discos duros se
        pueden dividir en varias particiones (VER: 
        <xref linkend="chap:Discos-y-almacenamiento" />); la partición se mostrará también debajo
        del Volumen.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Espacio libre</bridgehead>
        <para>Esto sólo se muestra para las carpetas. Indica la cantidad total de espacio
        disponible en el disco en el que se encuentra la carpeta. Es útil para comprobar si el
        disco duro está lleno.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Accedido</bridgehead>
        <para>Fecha y hora de la última apertura del archivo.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Modificado</bridgehead>
        <para>Fecha y hora de la última vez que se cambió y guardó el archivo.</para>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Recuperar-un-archivo' xreflabel='Recuperar un archivo de la papelera'>
      <title>Recuperar un archivo de la papelera</title>
      <para>Si elimina un archivo con el 
      <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />, normalmente se envía a la Papelera, y debería
      poder recuperarlo.</para>
      <para>Para restaurar un archivo de la papelera:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Abra la aplicación Archivos desde la vista de Actividades.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse Papelera en la barra lateral. Si su archivo eliminado está ahí, pulse con el
          botón derecho sobre él y seleccione Restaurar. Se devolverá a la carpeta de la que se
          eliminó.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si eliminó el archivo pulsando Mayús+Supr o desde la línea de comandos, el archivo
          no se podrá recuperar usando este método porque se habrá eliminado permanentemente. Los
          archivos eliminados permanentemente no se pueden recuperar de la Papelera.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Existen varias herramientas de recuperación disponibles que a veces pueden recuperar
      archivos que se eliminaron permanentemente. No obstante, normalmente no son muy fáciles de
      usar. Si eliminó un archivo permanentemente de forma accidental, probablemente sea mejor
      pedir ayuda en los foros de soporte para ver si es posible recuperarlo.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Abrir aplicaciones para dispositivos o discos</title>
      <para>
        <emphasis>Ejecutar aplicaciones automáticamente para CD y DVD, cámaras, reproductores de
        sonido y otros dispositivos y soportes.</emphasis>
      </para>
      <bridgehead renderas="sect3">Abrir aplicaciones para dispositivos o discos</bridgehead>
      <para>Puede hacer que se inicie una aplicación automáticamente cuando conecte un dispositivo,
      cuando se introduzca un disco o una tarjeta de memoria. Por ejemplo, puede que quiera que se
      inicie su gestor de fotografías cuando conecte una cámara digital. También puede desactivar
      esta opción, para que no ocurra nada cuando conecte algo.</para>
      <para>Para decidir qué aplicaciones deberían iniciarse cuando se conecte a varios
      dispositivos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse en su nombre en la barra superior y seleccione Configuración del
          sistema.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione Detalles - Dispositivo extraíble.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija una aplicación o acción para el dispositivo multimedia que quiere. Consulte a
          continuación para obtener una descripción de los diferentes tipos de dispositivos
          multimedia.</para>
          <para>En lugar de iniciar una aplicación, también puede configurarla para que el
          dispositivo se muestre en el gestor de archivos. Cuando esto pase, se le preguntará qué
          hacer o no sucederá nada automáticamente.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si no encuentra en la lista el tipo de dispositivo o soporte que quiere cambiar
          (como discos Blu-ray o lectores de libros electrónicos), pulse en Otros soportes para
          obtener una lista de dispositivos más detallada. Seleccione el tipo de dispositivo o
          soporte de la lista desplegable Tipo y la aplicación o acción de la lista desplegable
          Acción.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Si no quiere que se abra automáticamente ninguna aplicación, independientemente de lo
      que conecte, seleccione Nunca preguntar ni iniciar programas al introducir soportes en la
      parte inferior de la ventana de Soportes extraíbles.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Tipos de dispositivos y de medios</bridgehead>
      <para>Cámaras y fotos: Use el desplegable Fotos para elegir una aplicación de gestión de
      fotos para ejecutar al conectar su cámara digital o al insertar una tarjeta multimedia de una
      cámara, tales como tarjetas CF, SD, MMC o MS. También puede simplemente examinar sus fotos
      usando el gestor de archivos.</para>
      <para>Reproductores de música: Elija una aplicación para gestionar la biblioteca de música
      para su reproductor de música portátil o gestione los archivos usted mismo usando el gestor
      de archivos.</para>
      <para>Lectores de libros electrónicos: Use el botón Otros soportes para elegir una aplicación
      para gestionar los libros en su lector de libros electrónicos o gestione los archivos usted
      mismo usando el gestor de archivos.</para>
      <para>Software: Algunos discos extraíbles contienen software que se supone se debe ejecutar
      automáticamente al introducir el soporte. Use la opción Software para controlar lo que hacer
      al introducir un soporte con un software de ejecución automática. Siempre se le pedirá
      confirmación antes de ejecutar el software. No ejecute nunca software procedente de soportes
      en los que no confía.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Extraer-una-unidad' xreflabel='Extraer una unidad externa de forma segura'>
      <title>Extraer una unidad externa de forma segura</title>
      <para>
        <emphasis>Expulsar o desmontar una memoria USB u otro dispositivo.</emphasis>
      </para>
      <bridgehead renderas="sect3">Extraer una unidad externa de forma segura</bridgehead>
      <para>Cuando use dispositivos de almacenamiento externo, como memorias USB o similares,
      deberá extraerlos con seguridad antes de desconectarlos. Si simplemente desconecta el
      dispositivo, corre el riesgo de hacerlo cuando la aplicación todavía lo está usando. Esto
      podría provocar que alguno de sus archivos se pierda o se dañe.</para>
      <para>Para expulsar un dispositivo extraíble:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Desde la vista de Actividades, abra Archivos.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Localice el dispositivo en la barra lateral. Debería tener un pequeño ícono de
          expulsión junto al nombre. Pulse en ese ícono para expulsar el dispositivo o extraerlo
          con seguridad.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Alternativamente, pulse con el botón derecho del mouse sobre el nombre del
          dispositivo y elija Expulsar.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <bridgehead renderas="sect3">Extraer un dispositivo en uso de forma segura</bridgehead>
      <para>Si alguno de los archivos almacenados en el dispositivo está abierto en cualquier
      aplicación no podrá extraer el dispositivo con seguridad. Aparecerá una ventana diciéndole
      que «El volumen está ocupado» y le mostrará una lista de todos los archivos abiertos en el
      dispositivo. Cuando haya cerrado todos los archivos del dispositivo, el dispositivo se
      extraerá con seguridad automáticamente. En este momento ya podrá desconectarlo o
      expulsarlo.</para>
      <para>Si no pudiera cerrar uno de los archivos (por ejemplo, si la aplicación que está usando
      el archivo se ha bloqueado) puede pulsar con el botón derecho sobre el archivo en la ventana 
      <emphasis>El volumen está ocupado</emphasis>y seleccionar 
      <emphasis>Terminar proceso</emphasis>. Esto obligará a la aplicación bloqueada a cerrarse, lo
      que podría cerrar otros archivos que dicha aplicación tuviese abiertos.</para>
      <para>También puede seleccionar 
      <emphasis>Desmontar de todos modos</emphasis>para extraer el dispositivo sin cerrar los
      archivos. Esto puede provocar errores en las aplicaciones que tuvieran esos archivos
      abiertos.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Establecer-los-permisos' xreflabel='Permisos'>
      <title>Establecer permisos de archivos y carpetas</title>
      <para>Puede usar los permisos de archivos para controlar quién puede ver y editar sus
      archivos. Para ver y asignar los permisos de un archivo, púlselo con el botón derecho,
      seleccione Propiedades y a continuación vaya a la pestaña Permisos.</para>
      <para>Para obtener detalles acerca de los tipos de permisos que puede establecer, consulte la
      Archivos y la Carpetas debajo.</para>
      <sect2>
        <title>Archivos</title>
        <para>Puede asignar los permisos para el propietario del archivo, el grupo del propietario
        y todos los demás usuarios del sistema. Para sus archivos, usted es su propietario, y puede
        concederse a sí mismo permisos de solo lectura o de lectura/escritura. Defina un archivo
        como solo lectura si no quiere cambiarlo accidentalmente.</para>
        <para>Cada usuario de su equipo pertenece a un grupo. En equipos domésticos, es habitual
        que cada usuario tenga su propio grupo, y que los permisos de grupo no se usen a menudo. En
        entornos empresariales, los grupos se usan a veces para departamentos o proyectos. Además
        de tener un propietario, cada archivo pertenece a un grupo. Puede asignar el grupo de un
        archivo y controlar los permisos para todos los usuarios de ese grupo. Puede asignar el
        grupo de un archivo solo si es un grupo al que usted pertenece.</para>
        <para>También puede asignar los permisos de los usuarios que no sean el propietario ni que
        estén en el grupo del archivo.</para>
        <para>Si el archivo es un programa, como por ejemplo un script, tendrá que seleccionar
        Permitir ejecutar el archivo como un programa para ejecutarlo. Incluso con esta opción
        activada, puede que el gestor de archivos abra ese archivo dentro de una aplicación o le
        pregunte qué hacer. Para obtener más información consulte la 
        <xref linkend="sub:Archivos-de-texto" />.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Carpetas</title>
        <para>Puede asignar permisos sobre carpetas para el propietario, el grupo y el resto de
        usuarios. Para obtener una explicación sobre propietarios, grupos y el resto de usuarios,
        consulte los detalles sobre permisos de archivos más arriba.</para>
        <para>Los permisos que puede establecer para una carpeta son diferentes de los que puede
        establecer para un archivo.</para>
        <para>
          <emphasis>Ninguno</emphasis>
        </para>
        <para>El usuario ni siquiera será capaz de ver qué archivos están en la carpeta.</para>
        <para>
          <emphasis>Solo listar archivos</emphasis>
        </para>
        <para>El usuario será capaz de ver los archivos que hay dentro de una carpeta, pero no será
        capaz de abrir, crear o eliminar archivos.</para>
        <para>
          <emphasis>Acceder a archivos</emphasis>
        </para>
        <para>El usuario será capaz de abrir archivos en la carpeta (suponiendo que tiene permisos
        para ello en ese archivo en particular), pero puede no ser capaz de crear nuevos archivos o
        eliminar archivos.</para>
        <para>
          <emphasis>Crear y eliminar archivos</emphasis>
        </para>
        <para>El usuario tendrá acceso total a la carpeta, incluyendo abrir, crear y eliminar
        archivos.</para>
        <para>Puede asignar rápidamente los permisos a todos los archivos de una carpeta usando la
        lista desplegable Acceso a archivos y la opción Ejecutar. Deje las listas desplegables como
        --- para que no haya cambios, o la casilla Ejecutar en su estado indeterminado (una línea
        horizontal cruzándola).</para>
        <para>Si pulsa en Aplicar permisos a los archivos contenidos, el gestor de archivos
        aplicará los permisos de lectura, escritura y ejecución a los archivos contenidos en
        función de las opciones que haya definido en Acceso a archivos y Ejecución. Además cambiará
        los permisos de las carpetas contenidas para ajustarse a los permisos de esa carpeta. Los
        permisos de los archivos contenidos se aplicarán también a los archivos contenidos en las
        subcarpetas, a cualquier profundidad.</para>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Ocultar-un-archivo' xreflabel='Ocultar un archivo o carpeta'>
      <title>Ocultar un archivo o carpeta</title>
      <para>
        <emphasis>Hacer que un archivo sea invisible, para que no pueda verlo en el 
        <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />. Lo mismo vale para las carpetas</emphasis>
      </para>
      <para>
        <emphasis>Ocultar un archivo</emphasis>
      </para>
      <para>El gestor de archivo de 
      <xref linkend="sub:GNOME" /> le ofrece la posibilidad de ocultar y mostrar archivos a su
      elección. Cuando un archivo está oculto, no se muestra en el gestor de archivos, pero sigue
      estando en la carpeta.</para>
      <para>Para ocultar un archivo, renómbrelo poniéndole un . al principio de su nombre. Por
      ejemplo, para ocultar un archivo ejemplo.txt, deberá cambiarle el nombre a
      .ejemplo.txt.</para>
      <para>Puede ocultar carpetas de la misma forma que puede ocultar archivos. Oculte una carpeta
      poniéndole un . al principio de su nombre.</para>
      <para>
        <emphasis>Mostrar todos los archivos ocultos</emphasis>
      </para>
      <para>Si quiere ver todos los archivos ocultos de una carpeta, vaya a esa carpeta y pulse Ver
      - Mostrar los archivos ocultos o bien pulse Ctrl+H. Se mostrarán todos los archivos ocultos
      junto con los que no estaban ocultos.</para>
      <para>Para volver a ocultar estos archivos, pulse Ver - Mostrar archivos ocultos o pulse Ctrl
      - H de nuevo.</para>
      <para>
        <emphasis>Mostrar un archivo oculto</emphasis>
      </para>
      <para>Para mostrar un archivo oculto, vaya a la carpeta que contiene el archivo oculto y
      pulse en Ver - Mostrar los archivos ocultos. Luego, busque el archivo oculto y renómbrelo de
      forma que no tenga un . al principio de su nombre. Por ejemplo, para mostrar un archivo
      oculto llamado .ejemplo.txt, debe renombrarlo a ejemplo.txt.</para>
      <para>Una vez que haya renombrado el archivo, puede pulsar Ver - Mostrar archivos ocultos o
      pulsar Ctrl+H para ocultar cualquier otro archivo oculto otra vez.</para>
      <para>De manera predeterminada, sólo verá los archivos en el 
      <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" /> hasta que lo cierre. Para cambiar esta configuración
      y que el gestor de archivos muestre siempre los archivos ocultos, consulte la Preferencias de
      las vistas del gestor de archivos.</para>
      <para>La mayoría de los archivos ocultos tienen un . (punto) al principio de su nombre.
      Otros, en cambio, pueden tener una ~ al final de su nombre. Estos son archivos de respaldo.
      Consulte 
      <xref linkend="sec:Qu-es-un-24" /> para obtener más información.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Plantillas para tipos de documentos usados comúnmente</title>
      <para>
        <emphasis>Crear rápidamente documentos desde archivos de plantillas
        personalizados.</emphasis>
      </para>
      <para>Plantillas para tipos de documentos usados comúnmente</para>
      <para>Si crea a menudo documentos basados en el mismo contenido, puede beneficiarse del uso
      de archivos de plantilla. Un archivo de plantilla puede ser un documento de cualquier tipo
      con el formato o el contenido que quiera reutilizar. Por ejemplo, puede crear una plantilla
      de documento con su membrete.</para>
      <para>Crear una plantilla nueva</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Cree un documento que vaya a usar como una plantilla. Por ejemplo, puede hacer su
          membrete en una aplicación de procesado de textos.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Guarde el archivo con el contenido de la plantilla en la carpeta Plantillas en su
          carpeta Personal. Si la carpeta Plantillas no existe deberá crearla primero.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Usar una plantilla para crear un documento</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abra la carpeta donde quiere ubicar el documento nuevo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse con el botón derecho en el espacio vacío en la carpeta y elija Crear
          documento nuevo. Los nombres de las plantillas disponibles se listarán en el
          submenú.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija la plantilla que quiere de la lista.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduzca el nombre de archivo para el documento recién creado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse dos veces sobre el archivo para abrirlo y comenzar a editarlo.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Seleccionar archivos por patrones</title>
      <para>
        <emphasis>Pulse Ctrl+S para seleccionar múltiples archivos que tienen nombres
        similares.</emphasis>
      </para>
      <para>Puede seleccionar archivos de una carpeta en base a un patrón sobre el nombre del
      archivo. Pulse Ctrl+S para abrir la ventana Seleccionar elementos que coincidan con. Teclee
      un patrón que tenga partes comunes de los nombres de archivos y caracteres comodín.</para>
      <para>Existen dos caracteres comodín disponibles:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>* coincide con cualquier número de cualquier carácter, aunque no en todos.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>? coincide exactamente con uno de cualquiera de los caracteres.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Por ejemplo:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Si tiene un archivo de texto de OpenDocument, un archivo PDF y una imagen, todos
          con el mismo nombre base Factura, seleccione los tres con el patrón</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Factura.*</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si tiene algunas fotos con nombres tales como Vacaciones-001.jpg,
          Vacaciones-002.jpg, Vacaciones-003.jpg; selecciónelas con el patrón</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Vacaciones-???.jpg</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si tiene fotos como las anteriores pero ha editado alguna de ellas y luego ha
          añadido editada al final del nombre de archivo de la foto editada, seleccione las fotos
          editadas con</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Vacaciones-???-editada.jpg</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Qu-es-un-24' xreflabel='¿Qué es un archivo con una «~» al final del nombre?'>
      <title>¿Qué es un archivo con una «~» al final del nombre?</title>
      <para>Estos son archivos de copias de seguridad. Están ocultos de manera
      predeterminada.</para>
      <para>¿Qué es un archivo con una «~» al final del nombre?</para>
      <para>Los archivos con «~» al final de sus nombres (por ejemplo, ejemplo.txt~) son copias de
      respaldo creadas de forma automática al editar documentos en el editor de textos gedit o en
      otras aplicaciones. Generalmente es seguro eliminarlos, pero en realidad no es
      necesario.</para>
      <para>Esos archivos están ocultos de manera predeterminada. Si los está viendo, es porque
      seleccionó Ver - Mostrar los archivos ocultos o porque pulsó Ctrl+H. Puede volver a
      ocultarlos repitiendo uno de estos pasos.</para>
      <para>Estos archivos se tratan de la misma forma que los archivos ocultos normales. Consulte
      la Ocultar un archivo para asesorarse sobre cómo trabajar con archivos ocultos.</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Compartir-tus-archivos' xreflabel='Compartir tus archivos'>
    <title>Compartir tus archivos</title>
    <para>
    <emphasis>Es posible compartir cualquier archivo con compañeros y docentes a través del
    Navegador Web de Canaima usando la carpeta Compartir Web que está en la netbook. También se
    puede diseñar una pagina web propia y guardarla en esa carpeta. A continuación el paso a paso
    para saber cómo compartir (antes asegurate de haber cambiado el nombre a tu
    computadora:</emphasis>
    <xref linkend="sec:Cambiar-el-nombre" />)</para>
    <sect1 id="compartirweb" xreflabel="Compartir archivos a través de Compartir Web">
      <title>Compartir a través de Compartir Web</title>
      <para>Para compartir tus archivos con tus compañeros y docentes tienes que seguir los
      siguientes pasos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Asegurate de haberle cambiado el nombre a tu computadora (Ver 
          <xref linkend="sec:Cambiar-el-nombre" />)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Guardá en la carpeta Compartir Web el archivo o carpeta que quieras
          compartir</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Que la persona con la que quieres compartir abra el navegador e ingrese en la barra
          de direcciones el nombre de tu computadora seguido de ".local" (sin comillas).</para>
          <para>Por ejemplo si el nombre de tu computadora es "Canaima", tiene que ingresar
          "Canaima.local" (sin comillas). Los nombres de las maquinas tienen que tener solamente
          letras, números y guiones medios (sin otros caracteres).</para>
          <para>Por eso es importante cambiar el nombre. Por que si todas las netbook se llaman
          Canaima no vas a saber con cual compartir.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>La carpeta Compartir Web se comporta como cualquier carpeta. Puedes copiar, pegar, abrir
      archivos, etc.</para>
      <para>Es importante que tengas en cuenta que puedes compartir tus archivos sólo con aquellas
      personas que estén conectados a la misma red que vos, ya sea la red de la escuela o del aula
      (no es necesario que la escuela tenga conexión a Internet).</para>
      <para>También es importante que tengas en cuenta que todos los archivos que compartas en la
      carpeta Compartir Web estarán disponibles para todas las personas que estén conectadas a la
      red. Así que cuidado con lo guardes en esa carpeta.</para>
      <para>Al comienzo en esa carpeta hay un archivo index.html que tiene ayuda adicional sobre
      como usar el Compartir Web. Mientras esté ese archivo, cuando alguien entre a la carpeta
      desde el navegador, solamente va a ver ese contenido. Por eso una vez leído, hay que borrar
      el archivo "index.html".</para>
      <sect2>
        <title>Hacer tu página web</title>
        <para>Como Compratir Web funciona de manera similar a un servidor, puedes guardar en esa
        carpeta los archivos que hacen componen un sitio web (los html, imágenes, directorios, etc)
        y cualquier docente y alumno va a poder ingresar como si fuese un sitio web
        tradicional.</para>
        <para>Por definición, el primer archivo de un sitio web es index.html. La netbook viene
        configurada para que cualquier persona que ingrese a la carpeta Compartir Web, el navegador
        busque y abra en primer lugar el archivo "index.html". Por lo tanto si tienes en la carpeta
        Compartir Web unos trabajos prácticos que quieres compartir y al mismo tiempo hiciste un
        sitio web que tiene un index.html, cualquier persona que entre por el navegador va a ver el
        index.html y no el resto de archivos y carpetas. Por eso, si vas a hacer un sitio, conviene
        crearlo dentro de una carpeta que tenga el nombre de tu sitio.</para>
        <para>Por ejemplo mi computadora se llama Documentacion-Canaima y dentro de ella tengo unos
        trabajos prácticos que quiero entregar a un profesor y mi sitio web que se llama
        Canaima-Linux. Conviene que dentro de Compartir Web haya dos carpetas: una que se llame
        "trabajos-practicos" y otra que se llame "Canaima-linux". Las carpetas no tienen ni tildes,
        ni espacios ni mayúsculas porque después de todo, se accede por un navegador web y éstos no
        interpretan bien los caracteres raros.</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Documentos' xreflabel='Documentos'>
    <title>Documentos</title>
    <para>
      <emphasis>En este apartado encontrarás todo lo que necesitás para trabajar con tus
      documentos, buscar información sobre estos, crear colecciones y muchas cosas más.</emphasis>
    </para>
    <para>Documentos es una aplicación de 
    <xref linkend="sub:GNOME" /> que le permite leer, guardar y organizar la información de los
    documentos que cree.</para>
    <para>Los formatos soportados PDF, DVI, XPS, PostScript y todos los formatos soportados por
    Evince, Microsoft Office, Libreoffice y Google Docs.</para>
    <para>Cuando abra Documentos se mostrarán todos los documentos que tenga en su equipo, así como
    los documentos en los que haya trabajado de manera remota Google Docs. Esto es posible si
    previamente ha configurado una cuenta en línea.</para>
    <para>Puede gestionar los documentos usando el explorador de archivos, así como imágenes,
    vídeos o música; pero Documentos puede hacer más aparte de imprimir, compartir, buscar, ordenar
    o gestionar favoritos. Con Documentos, puede leer sus documentos en pantalla completa, si la
    distracción de herramientas o menús que otras aplicaciones sí tienen. También proporciona un
    recordatorio de los documentos que ha leído, crea colecciones e identifica sus documentos
    rápidamente mediante la miniatura anterior.</para>
    <sect1 id='sec:Crear-colecciones-de' xreflabel='Crear colecciones de documentos'>
      <title>Crear colecciones de documentos</title>
      <para>Documentos le permite agrupar varios documentos de diferentes tipos en un único lugar
      llamado Colección.</para>
      <para>Si tiene documentos relacionados, puede agruparlos para encontrarlos más fácilmente.
      Por ejemplo, puede armar una colección para una materia, si realizó una presentación, puede
      agrupar documentos como las consignas de un trabajo práctico (que es un archivo PDF), una
      hoja de cálculo con gráficos y otros documentos PDF/ODF en una colección.</para>
      <para>Podría pensar que puede anidar colecciones, pero el comportamiento de las colecciones
      no el es mismo que el de las carpetas y su jerarquía. Por lo tanto, no puede anidar
      colecciones. Puede buscar colecciones:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pulsando Ctrl+F o Ctrl+S.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escribiendo el nombre de la collección.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulsando en el ícono de la lupa y seleccionando los filtros relacionados con la
          colección que está buscando.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Puede añadir una palabra para que la búsqueda sea más específica.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Enviar una colección de documentos a alguien</title>
      <para>Puede compartir documentos o colecciones por correo-e, si previamente ha añadido una
      cuenta en línea.</para>
      <para>Para enviar documentos a su familia o a sus amigos desde Documentos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón Comprobar, situado en el lado derecho.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione los documentos o las colecciones que quiere compartir.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse el ícono de las Tres flechas en la barra de menú inferior.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Ver sólo sus documentos favoritos</title>
      <para>Hay documentos o colecciones con los que uno trabaja frecuentemente y que necesita
      buscarlos lo más rápido posible.</para>
      <para>Por suerte, puede identificar fácilmente estos documentos si los marca como favoritos.
      Para mostrar documentos o colecciones marcadas como favoritas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón Comprobar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione los documentos o los documentos que quiere marcar como favoritos.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse el ícono del Corazón en la barra de menú inferior.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para desmarcar un documento o una colección, pulse sobre el documento o sobre la
          colección y pulse el botón del corazón del menú inferior.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Buscar información sobre los documentos</title>
      <para>Cuando crea un documento, también se crean metadatos. Los metadatos son información
      sobre el documento como el propietario, el tipo, el tamaño, el número de páginas, la fecha
      del último acceso y de la última modificación.</para>
      <para>Generalmente, estas propiedades se guardan, pero la información futura también se añade
      y se puede buscar. Actualmente, puede elegir que la búsqueda se aplique a todo, o que sólo
      coincida el título o el autor.</para>
      <para>Para configurarla:</para>
      <para>Seleccione Buscar en la menú desplegable que se muestra al pulsar la flecha a la
      derecha de la caja de búsqueda. Documentos no ofrece actualmente ningún mecanismo para añadir
      privacidad al documento. Sin embargo, generalmente puede hacer esto desde su aplicación para
      crear el contenido (ej, LibreOffice o Adobe Acrobat). Sin embargo, algunos tipos de
      documentos (ej. archivos PDF) se pueden proteger con contraseña, y es posible que no pueda
      acceder a todos los metadatos o a su contenido.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Encontrar dónde se guarda un documento</title>
      <para>Es posible que olvide el nombre de la carpeta en la que dejó los documentos, pero puede
      recordar una palabra del nombre o del título, o algo sobre el documento que está
      buscando.</para>
      <para>Documentos le permite encontrar sus documentos o colecciones (VER: 
      <xref linkend="sec:Crear-colecciones-de" />) buscando una palabra del título del
      documento:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón Comprobar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vaya al menú superior de búsqueda y escriba la palabra que identifica su documento
          o colección.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione el documento o la colección y pulse con el botón derecho para ver las
          Propiedades del documento o de la colección.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Ver documentos guardados/compartidos en línea</title>
      <para>Cuando abre Documentos, todos los documentos que tenga en su equipo con diferentes
      extensiones aparecen automáticamente como miniaturas.</para>
      <para>Estos documentos locales se presentan junto con los documentos en línea. Los documentos
      en línea se cargan desde diferentes fuentes o proveedores como GoogleDocs. Esto es posible si
      previamente ha configurado una cuenta en línea.</para>
      <para>Ver documentos guardados/compartidos local o remotamente/GoogleDocs:</para>
      <para>Pulse el botón Comprobar, situado en el lado derecho. Los documentos están listos para
      revisarlos, editarlos, imprimirlos o compartirlos.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>¿Por qué no hay vistas previas para algunos archivos?</title>
      <para>Cada vez que abre Documentos puede ver una vista previa en miniatura en la mayoría de
      los documentos. Los documentos mostrados en la vista previa en miniatura se guardan
      localmente.</para>
      <para>Es posible que no vea la vista previa de otros (o que se muestre en blanco) ya que se
      guardan en un servidor remoto como Google Docs.</para>
      <para>Si quiere ver la vista previa en miniatura de los documentos almacenados en servidores
      remotos, puede descargarlos para que se genere la miniatura, ya que se almacenarán localmente
      en su equipo.</para>
      <para>El contenido del documento de Google Docs se actualizará cuando descargue el documento.
      Si quiere leerlo y editarlo en línea como estaba haciendo antes, es mejor que no lo
      descargue.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Buscar archivos</title>
      <para>Puede buscar documentos:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pulsando Ctrl+F o Ctrl+S.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escribiendo el nombre del documento.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulsando en el ícono de la lupa y seleccionando los filtros relacionados con el
          documento que está buscando.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Puede añadir una palabra para que la búsqueda del documento sea más
          específica.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>No puedo ver mis documentos</title>
      <para>Asegúrese de que 
      <xref linkend="sub:Tracker" /> se está ejecutando en su sesión; la configuración
      predeterminada debería establecerse a archivos índice en su carpeta personal (no recursiva) y
      carpetas XDG (recursivas); asegúrese de que los archivos creados para la demostración están
      en una de estas rutas.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Ver archivos en una lista o en una rejilla</title>
      <para>Los documentos y las colecciones se muestran en forma de Rejilla de manera
      predeterminada.</para>
      <para>Para verlos en forma de Lista:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Vaya a la barra superior y pulse en Documentos.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse en Lista en la sección Ver como.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse en Rejilla para volver al formato predeterminado.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Back-up' xreflabel='Back up'>
    <title>Back up</title>
    <para>
      <emphasis>En este apartado podrás encontrar todo lo que necesitas saber para asegurarte que
      tus archivos no corran el riesgo de perderse o deteriorarse.</emphasis>
    </para>
    <sect1 id='sec:Hacer-copias-de' xreflabel='Hacer copias de respaldo de mis archivos importantes'>
      <title>Hacer copias de respaldo de mis archivos importantes</title>
      <para>
      <emphasis>Respaldar</emphasis>sus archivos significa, sencillamente, hacer una copia de todos
      sus archivos para su custodia. Esto se hace en caso de que los archivos originales queden
      inutilizables en caso de pérdida o deterioro. Esas copias pueden usarse para restaurar los
      datos originales si se perdieran. Las copias deberían almacenarse en un dispositivo distinto
      al de los archivos originales. Por ejemplo, puede usar una unidad USB, un disco duro externo,
      un CD o DVD o un servicio externo.</para>
      <para>La mejor manera de respaldar sus archivos es hacerlo regularmente y mantener las copias
      fuera del sitio y cifradas (si es posible).</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Compruebe-su-copia' xreflabel='Compruebe su copia de respaldo'>
      <title>Compruebe su copia de respaldo </title>
      <para>Una vez que haya realizado el backup/copia de los archivos, debería asegurarse de que
      la copia se realizó correctamente. Si no funcionó correctamente puede perder datos
      importantes, dado que algunos archivos pueden perderse en el respaldo.</para>
      <para>Cuando usa el 
      <emphasis>
        <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />
      </emphasis>para copiar o mover archivos, el equipo comprueba que todos los datos se
      transfieren correctamente. No obstante, si está transfiriendo datos muy importantes, puede
      querer realizar comprobaciones adicionales para confirmar que sus datos se transfirieron
      correctamente.</para>
      <para>Puede hacer una comprobación adicional mirando a través de los archivos y carpetas
      copiadas en el medio de destino. Comprobando que los archivos y carpetas realmente se han
      trasladado a la copia de seguridad, puede tener la confianza adicional de que el proceso se
      ha realizado correctamente.</para>
      <para>Si observa que suele hacer a menudo copias de respaldo de grandes cantidades de datos,
      puede que le resulte más fácil usar un programa específico de copias de respaldo, como 
      <xref linkend="sub:Dj-Dup-25" />. Ese programa es más potente y fiable que simplemente copiar
      y pegar los archivos.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Cmo-hacer-una-26' xreflabel='¿Cómo hacer una copia de seguridad?'>
      <title>¿Cómo hacer una copia de seguridad?</title>
      <para>La manera más sencilla de hacer copias de seguridad de sus archivos y configuración es
      dejar a una aplicación de copia de seguridad que gestione los procesos de respaldo.</para>
      <para>Hay varias aplicaciones que sirven para este fin, por ejemplo 
      <xref linkend="sub:Dj-Dup-25" />. La ayuda de la aplicación elegida le guiará mientras
      establece sus preferencias de copia de respaldo, así como para restaurar sus datos.</para>
      <para>Una opción alternativa consiste, simplemente, en copiar sus archivos en un lugar
      seguro, como un disco duro externo, otro equipo de la red, o una unidad USB.</para>
      <para>Sus archivos personales y preferencias suelen estar en su carpeta personal, por lo que
      puede copiarlos de ahí. La cantidad de datos que puede respaldar está limitada por el tamaño
      del dispositivo de almacenamiento. Si tiene espacio suficiente en su dispositivo de respaldo,
      es mejor copiar la carpeta personal completa con las siguientes excepciones: Archivos que
      están respaldados en algún sitio, tal como un CD o un DVD, u otro medio extraíble. Los
      archivos que puede volver a crear fácilmente. Por ejemplo, si es programador, no tiene que
      respaldar todos los archivos que ha generado al compilar sus programas. En su lugar,
      simplemente asegúrese de que respalda los archivos fuente originales. Cualquier archivo en la
      carpeta Papelera. Puede encontrar su carpeta de Papelera en ~/.local/share/Trash.</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Restaurar-una-copia' xreflabel='Restaurar una copia de respaldo'>
      <title>Restaurar una copia de respaldo</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Si ha perdido o eliminado algunos de sus archivos pero tiene un respaldo de los
          mismos, puede restaurarlos desde el respaldo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si quiere restaurar su respaldo desde un dispositivo tal como un disco duro
          externo, una unidad USB u otro equipo de la red, puede copiarlos de nuevo en su
          equipo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Si ha creado su respaldo usando una aplicación de respaldos tal como 
          <xref linkend="sub:Dj-Dup-25" />, se recomienda que use la misma aplicación para
          restaurar su respaldo. Revise la ayuda de la aplicación de su programa de respaldos: le
          proporcionará instrucciones específicas acerca de cómo restaurar sus archivos.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Dnde-puedo-encontrar-27' xreflabel='¿Dónde puedo encontrar los archivos a los que quiero hacerles una copia de respaldo?'>
      <title>¿Dónde puedo encontrar los archivos a los que quiero hacerles una copia de respaldo?</title>
      <para>Decidir qué archivos respaldar y saber dónde están es el paso más difícil al intentar
      llevar a cabo una copia de respaldo. A continuación se listan las ubicaciones más comunes de
      archivos y ajustes importantes que puede querer respaldar.</para>
      <para>
      <emphasis>Archivos personales</emphasis>(documentos, música, fotos y vídeos)</para>
      <para>Generalmente están almacenados en su carpeta (/home/su_nombre). Pueden estar en
      subcarpetas como Escritorio, Documentos, Imágenes, Música y Vídeos.</para>
      <para>Si el medio que usa para sus respaldos tiene suficiente espacio (si es un disco duro
      externo, por ejemplo), considere respaldar completamente su carpeta personal. Puede averiguar
      cuánto espacio de disco duro usa su carpeta personal usando el 
      <emphasis>Analizador de uso de disco</emphasis>.</para>
      <para>
        <emphasis>Archivos ocultos</emphasis>
      </para>
      <para>De forma predeterminada se oculta cualquier carpeta o archivo que comience por un punto
      (.). Para ver archivos ocultos, pulse 
      <emphasis>Ver - Mostrar archivos ocultos</emphasis>o pulse Ctrl+H <!--keycombo-->.</para>
      <para>Puede copiarlos a una ubicación de respaldo como cualquier otro tipo de archivo.</para>
      <para>
      <emphasis>Configuración personal</emphasis>(preferencias del escritorio, temas y
      configuración del software)</para>
      <para>La mayoría de las aplicaciones almacenan su configuración en carpetas ocultas dentro de
      su carpeta personal (para obtener más información acerca de archivos ocultos, ver más
      arriba). La mayor parte de la configuración de sus aplicaciones se almacenará en las carpetas
      ocultas .config, .gconf, .gnome2 y .local en su carpeta personal.</para>
      <para>
        <emphasis>Configuración global del sistema</emphasis>
      </para>
      <para>La configuración de las partes importantes de su sistema so no almacena en su carpeta
      personal. Hay varias ubicaciones en las que se puede almacenar, pero la mayoría lo hacen en
      la carpeta /etc. En general, no necesita hacer una copia de respaldo de estos archivos en un
      ordenador personal. Sin embargo, si se trata de un servidor, debería crear una copia de
      respaldo de los archivos de los servicios que estén en ejecución. Más información Hacer
      copias de respaldo</para>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Frecuencia-de-las' xreflabel='Frecuencia de las copias de respaldo'>
      <title>Frecuencia de las copias de respaldo</title>
      <para>Una vez que haya respaldado los archivos (Ver: 
      <xref linkend="sec:Hacer-copias-de" />), debería asegurarse de que la copia se realizó
      correctamente.</para>
      <para>Si no funcionó correctamente puede perder datos importantes, dado que algunos archivos
      pueden perderse en el respaldo. Cuando usa el gestor de archivos para copiar o mover
      archivos, el equipo comprueba que todos los datos se transfieren correctamente. No obstante,
      si está transfiriendo datos muy importantes, puede querer realizar comprobaciones adicionales
      para confirmar que sus datos se transfirieron correctamente.</para>
      <para>Puede hacer una comprobación adicional mirando a través de los archivos y carpetas
      copiadas en el medio de destino. Comprobando que los archivos y carpetas realmente se han
      trasladado a la copia de seguridad, puede tener la confianza adicional de que el proceso se
      ha realizado correctamente. Si observa que suele hacer a menudo copias de respaldo de grandes
      cantidades de datos, puede que le resulte más fácil usar un programa específico de copias de
      respaldo, como 
      <xref linkend="sub:Dj-Dup-25" />. Ese programa es más potente y fiable que simplemente copiar
      y pegar los archivos.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>¿De qué cosas debería hacerse una copia de respaldo?</title>
      <para>Su prioridad debería ser respaldar sus archivos más importantes así como los que
      resulten difíciles de crear de nuevo. Por ejemplo, ordenados de mayor a menor
      importancia:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Sus archivos personales</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Esto puede incluir documentos, hojas de cálculo, correo-e, citas en el calendario,
      datos financieros, fotos familiares o cualquier cosa personal que considere
      irreemplazable.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Su configuración personal</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Esto incluye los cambios que haya hecho a los colores, fondos, resolución de la
      pantalla y configuración del mouse en su escritorio. También incluye las preferencias de las
      aplicaciones, como la configuración de LibreOffice, su reproductor de música y su programa de
      correo electrónico. Son reemplazables, pero puede tardar un tiempo en volverlos a
      crear.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Configuración del sistema</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La mayoría de la gente nunca cambia la configuración que se crea durante la
      instalación. Si se personaliza la configuración del sistema, o si usa su equipo como un
      servidor, entonces es posible que quiera hacer una copia de respaldo de esta
      configuración.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Software instalado</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>El software que usa se puede restaurar normalmente de manera rápida después de un
      problema serio en el equipo, reinstalándolo.</para>
      <para>En general, querrá respaldar los archivos que sean irreemplazables así como los que
      necesiten de una gran inversión para sustituirlos si no se tuviera copia de respaldo. Por
      otra parte, si todo resulta fácil de sustituir, puede que no desee usar espacio de disco
      respaldándolo.</para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id='chap:Vista-de-archivos' xreflabel='Vista de archivos y carpetas'>
    <title>Vista de archivos y carpetas</title>
    <para>
      <emphasis>En este capítulo encontrarás todo lo referente a cómo visualizar y personalizar los
      archivos y carpetas en Canaima.</emphasis>
    </para>
<sect1>
      <title>Preferencias de comportamiento del gestor de archivos</title>
      <para>Puede controlar si necesita una pulsación o dos para abrir archivos, si las carpetas se
      abren en ventanas nuevas, cómo se gestionarán los archivos de texto ejecutables, y el
      comportamiento de la papelera. En cualquier ventana del gestor de archivos, pulse en Editar -
      Preferencias y seleccione la pestaña Comportamiento.</para>
      <sect2>
        <title>Comportamiento</title>
        <bridgehead renderas="sect3">Una sola pulsación o doble pulsación para abrir
        elementos</bridgehead>
        <para>De manera predeterminada, al pulsar una vez se seleccionan archivos, y pulsando dos
        veces se abren. Puede optar por abrir archivos y carpetas pulsándolos una sola vez. En el
        modo de una sola pulsación, puede mantener apretada la tecla Ctrl mientras pulsa con el
        mouse para seleccionar uno o más archivos.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Abrir cada carpeta en su propia ventana</bridgehead>
        <para>Cuando abre una carpeta en el 
        <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />, generalmente se abre en la misma ventana. Puede
        pulsar con el botón derecho sobre una carpeta y seleccionar Abrir en una ventana nueva para
        abrir cualquier carpeta individual en una ventana nueva. Si hace esto a menudo, seleccione
        esta opción para que, de forma predeterminada, cada carpeta se abra en su propia
        ventana.</para>
      </sect2>
      <sect2 id='sub:Archivos-de-texto-1.' xreflabel='Archivos de texto ejecutables'>
        <title>Archivos de texto ejecutables</title>
        <para>Un archivo de texto ejecutable es un archivo que contiene un programa que puede
        ejecutar. Los permisos de archivo (Ver 
        <xref linkend="sec:Establecer-los-permisos" />) también deben permitir que el archivo pueda
        ejecutarse como un programa. Los más frecuentes suelen ser scripts del intérprete de
        comandos, de Python y de Perl. Tienen extensión .sh, .py, y .pl respectivamente.</para>
        <para>Puede seleccionar Ejecutar archivos de texto ejecutables al abrirlos, Ver los
        archivos de texto ejecutables al abrirlos o Preguntar cada vez. Si se selecciona esta
        última opción, se mostrará una ventana preguntándole si quiere ejecutar o ver el archivo de
        texto seleccionado.</para>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Preferencias-de-la-1.' xreflabel='Preferencias de la vista del gestor de archivos'>
      <title>Preferencias de la vista del gestor de archivos</title>
      <para>Puede controlar varios aspectos relativos a cómo visualiza los archivos el gestor de
      archivos, incluyendo las leyendas de debajo de los íconos y cómo se formatean las fechas. En
      cualquier ventana del gestor de archivos, pulse Editar - Preferencias y seleccione la pestaña
      Visualización.</para>
      <sect2>
        <title>Títulos de íconos</title>
        <para>Cuando se utiliza la vista de íconos, puede optar por tener información adicional
        acerca de los archivos y carpetas mostrando una leyenda debajo de cada ícono. Esto es útil,
        por ejemplo, si a menudo necesita ver que es propietario de un archivo o cuándo se modificó
        por última vez.</para>
        <para>A medida que aumente el nivel de ampliación de una carpeta (en el menú Ver), el
        gestor de archivos le mostrará cada vez más información en las leyendas. Puede elegir hasta
        tres cosas que mostrar en las leyendas. La primera se mostrará en la mayoría de los niveles
        de ampliación. La última se mostrará solo en tamaños muy grandes.</para>
        <para>La información que se puede mostrar en las leyendas de los íconos es la misma que las
        columnas que pueden aparecer en la vista de lista. Consulte las 
        <xref linkend="sec:Preferencias-de-las-1." /> para obtener más información.</para>
        <para>Si tiene una ventana del gestor de archivos abierta, puede tener que recargarla para
        que el cambio en los títulos de los íconos tenga efecto. Pulse Ver - Recargar o pulse
        Ctrl+R.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Formato de fecha</title>
        <para>La hora de acceso y modificación de los archivos se puede visualizar en los textos de
        los íconos o en las columnas de la vista de lista. Puede elegir el formato de fecha que sea
        más fácil desde la lista desplegable Formato. Los formatos disponibles incluyen un formato
        detallado, que se puede escribir a mano, un formato estándar internacional, y un formato
        que utiliza frases relativas como hoy y ayer. La lista desplegable muestra los formatos con
        ejemplos, al mostrar la fecha y hora actuales en ese formato.</para>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id='sec:Preferencias-de-las-1.' xreflabel='Preferencias de las columnas en la lista del gestor de archivos'>
      <title>Preferencias de las columnas en la lista del gestor de archivos</title>
      <para>Hay doce columnas de información que puede visualizar en la vista de lista del gestor
      de archivos. Pulse Editar - Preferencias y seleccione la pestaña Columnas de la lista para
      seleccionar qué columnas quiere que sean visibles.</para>
      <para>Use los botones Subir y Bajar para seleccionar el orden en el que aparecerán las
      columnas seleccionadas.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Nombre</bridgehead>
      <para>El nombre de las carpetas y archivos en la carpeta que se está visualizando.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Tamaño</bridgehead>
      <para>El tamaño de una carpeta viene dado por el número de elementos que contiene dicha
      carpeta. El tamaño de un archivo viene dado en bytes, KB o MB.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Tipo</bridgehead>
      <para>Mostrado como carpeta, o tipo de archivo como documento PDF, imagen JPEG, sonido MP3,
      etcétera.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Fecha de modificación</bridgehead>
      <para>Da la fecha y hora de la última vez que se modificó el archivo.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Fecha de acceso</bridgehead>
      <para>Da la fecha y hora de la última vez que se accedió al archivo.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Grupo</bridgehead>
      <para>El grupo al que pertenece el archivo. En equipos domésticos, cada usuario pertenece a
      su propio grupo. Los grupos se usan a veces en entornos empresariales, donde los usuarios
      pueden pertenecer a ciertos grupos en función de su departamento o proyecto.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Ubicación</bridgehead>
      <para>La ruta a la ubicación del archivo.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Tipo MIME</bridgehead>
      <para>Muestra el tipo MIME del elemento.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Permisos</bridgehead>
      <para>Muestra los permisos de acceso del archivo. Ej. drwxrw-r--</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>El primer carácter - es el tipo de archivo. - significa archivo normal y d
          significa directorio (carpeta).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Los tres caracteres siguientes rwx especifican los permisos para el usuario
          propietario del archivo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Los tres siguientes rw- especifican los permisos para todos los miembros del grupo
          al que pertenece el archivo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Los tres últimos caracteres de la columna r-- especifican los permisos para todos
          los demás usuarios del sistema.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Cada carácter tiene el siguiente significado:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>r</term>
          <listitem>
            <para>: permiso de lectura.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>w</term>
          <listitem>
            <para>: permiso de escritura.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>x</term>
          <listitem>
            <para>: permiso de ejecución.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>-</term>
          <listitem>
            <para>: sin permiso.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <bridgehead renderas="sect3">Permisos octales</bridgehead>
      <para>Muestra los permisos de archivos en notación octal anteponiendo «40» para carpetas y
      «100» para archivos. En los tres últimos dígitos, cada dígito representa los permisos del
      usuario, del grupo y del resto de usuarios, respectivamente.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>El permiso de lectura añade 4 al total de cada uno de los tres últimos
          dígitos.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>El permiso de escritura añade 2 al total.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>El permiso de ejecución añade 1 al total.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <bridgehead renderas="sect3">Propietario</bridgehead>
      <para>El nombre del usuario propietario de la carpeta o archivo.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Contexto SELinux</bridgehead>
      <para>Muestra el contexto SELinux del archivo, si es aplicable.}</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Preferencias de la vista previa del gestor de archivos</title>
      <para>El gestor de archivos crea miniaturas para previsualizar archivos de imágenes, de vídeo
      y de texto. Las vistas previas en miniatura pueden resultar lentas con archivos grandes o a
      través de la red, por lo que puede controlar cuándo se harán vistas previas. En cualquier
      ventana del gestor de archivos, pulse Editar - Preferencias y seleccione la pestaña Vista
      previa.</para>
      <para>De manera predeterminada, todas las vistas previas se harán sobre archivos locales
      situados en su equipo o en unidades externas conectadas al mismo. El gestor de archivos puede
      examinar archivos en otros equipos situados en una red de área local o en Internet. Si suele
      examinar archivos a través de una red local a menudo, y la red local tiene un gran ancho de
      banda, puede que quiera establecer algunas o todas las opciones de vista previa a
      Siempre.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Archivos de texto</bridgehead>
      <para>El ícono de los archivos de texto plano se parece a una hoja de papel con texto dentro.
      El gestor de archivos extrae automáticamente las primeras líneas de texto del archivo y las
      muestra en el ícono. Puede activar o desactivar esta característica, o activarla solo para
      los archivos situados en su equipo y en unidades externas locales.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Otros archivos previsualizables</bridgehead>
      <para>El gestor de archivos puede crear automáticamente miniaturas de imágenes, vídeos,
      archivos PDF y otros tipos de archivos. Las aplicaciones con tipos de archivos personalizados
      pueden proporcionar miniaturas para los archivos que crean. Puede activar o desactivar esta
      característica solo para archivos en su equipo y en discos locales externos. También puede
      permitir crear miniaturas para archivos por debajo de un cierto tamaño.</para>
      <bridgehead renderas="sect3">Carpetas</bridgehead>
      <para>Si muestra el tamaño de los archivos en las columnas de la vista de lista (Ver 
      <xref linkend="sec:Preferencias-de-las-1." />) o en las leyendas de los íconos (Ver 
      <xref linkend="sec:Preferencias-de-la-1." />), las carpetas mostrarán la cantidad de archivos
      y carpetas que contienen. Contar los elementos que hay en una carpeta puede resultar lento,
      especialmente en carpetas muy grandes, o a través de la red. Puede activar o desactivar esta
      característica, o activarla solo para los archivos almacenados en su equipo y en unidades
      externas locales.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Preferencias de las vistas del gestor de archivos</title>
      <para>Puede controlar la vista predeterminada para las nuevas carpetas, cómo se ordenarán los
      archivos y carpetas de manera predeterminada, el nivel de ampliación en las vistas compacta y
      de íconos, y si se mostrarán los archivos en la barra lateral de árbol. En cualquier ventana
      del gestor de archivos, pulse Editar - Preferencias y seleccione la pestaña Vistas.</para>
      <sect2>
        <title>Vista predeterminada</title>
        <bridgehead renderas="sect3">Ver las carpetas nuevas usando</bridgehead>
        <para>De manera predeterminada, las carpetas nuevas se muestran en la vista de íconos.
        Puede seleccionar una vista para cada carpeta cuando navega y el gestor de archivos
        recordará sus preferencias para cada carpeta. Pero si usar a menudo la lista o la vista
        compacta, puede usar estas vistas de manera predeterminada.</para>
        <para>Cambie la vista de una carpeta individual en el menú Ver pulsando en íconos, Lista o
        Compacta.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Organizar los elementos</bridgehead>
        <para>Puede organizar los elementos de su carpeta por nombre, tamaño de archivo, tipo de
        archivo, cuándo se modificaron por última vez, cuándo se accedió a ellos por última vez o
        cuándo se tiraron a la papelera. Puede cambiar cómo se ordenan los archivos en una carpeta
        concreta usando el menú Ver - Organizar los elementos, o pulsando en las cabeceras de las
        columnas mostradas en la vista de lista. Para obtener más información la Ordenar archivos y
        carpetas 
        <xref linkend="sec:Ordenar-archivos-y" />. Este menú solo afecta a la carpeta actual, y el 
        <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" />recordará sus preferencias de ordenación para cada
        carpeta.</para>
        <para>Use la lista desplegable Organizar los elementos en las preferencias para cambiar el
        orden predeterminado a usar en las nuevas carpetas.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Colocar las carpetas antes que los archivos</bridgehead>
        <para>De manera predeterminada, el gestor de archivos mostrará todas las carpetas antes que
        los archivos. A su vez, las carpetas y los archivos por separado se organizarán en función
        del criterio de ordenación seleccionado. Si no desea tratar las carpetas de forma especial
        y quiere tenerlas mezcladas con los archivos según el criterio de ordenación, seleccione
        esta opción.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Mostrar archivos ocultos y de respaldo</bridgehead>
        <para>El 
        <xref linkend="sub:Gestor-de-archivos" /> no muestra los archivos ocultos o carpetas de
        manera predeterminada. Para obtener más información acerca de los archivos ocultos,
        consulte 
        <xref linkend="sec:Ocultar-un-archivo" />. Puede mostrar archivos ocultos en una ventana
        individual del menú Ver. Si prefiere mostrar siempre los archivos ocultos, o si desea ver
        los archivos ocultos en todas las ventanas del gestor de archivos abiertos, seleccione esta
        opción.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Vista de ícono predeterminada</title>
        <bridgehead renderas="sect3">Nivel de ampliación predeterminado:</bridgehead>
        <para>Puede hacer que los íconos y el texto sean más grande o más pequeños en la vista de
        íconos. Puede hacer esto en una carpeta individual del menú Ver y el gestor de archivos
        recordará su elección para cada carpeta. Si utiliza con frecuencia un mayor o menor nivel
        de ampliación, puede establecer el valor predeterminado con esta opción.</para>
        <para>En la vista de íconos, se mostrarán más o menos leyendas informativas en función de
        su nivel de ampliación. Para obtener más información, consulte la Títulos de íconos.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Texto junto a los íconos</bridgehead>
        <para>Al seleccionar esta opción, aparecerán los nombres de los archivos y carpetas a la
        derecha de los íconos, en lugar de bajo estos. Esta es una distribución más compacta que le
        permite ver más información a la vez.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Valores predeterminados de la vista compacta</title>
        <bridgehead renderas="sect3">Nivel de ampliación predeterminado:</bridgehead>
        <para>Puede hacer que los íconos y los textos sean más grandes o más pequeños en la vista
        compacta. Puede hacerlo en una carpeta individual desde el menú Ver, y el gestor de
        archivos recordará el nivel de aumento que usted haya seleccionado para cada carpeta. Si
        suele usar con frecuencia un determinado nivel de aumento más grande o más pequeño, puede
        establecer el nivel predeterminado con esta opción.</para>
        <bridgehead renderas="sect3">Todas las columnas tienen la misma anchura</bridgehead>
        <para>De manera predeterminada, cada columna de la vista compacta es tan ancha como
        necesite para que quepan los nombres de los elementos en esa columna. Al seleccionar esta
        opción, conseguirá que todas las columnas tengan la misma anchura. Esto hará que los
        archivos y carpetas que tengan nombres más grandes que el ancho de la columna se muestren
        con puntos suspensivos (...) al final.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Valores predeterminados de la vista de lista</title>
        <bridgehead renderas="sect3">Nivel de ampliación predeterminado:</bridgehead>
        <para>Puede hacer que los íconos y los textos sean más grandes o más pequeños en la vista
        de lista. Puede hacerlo en una carpeta individual desde el menú Ver, y el gestor de
        archivos recordará el nivel de aumento que usted haya seleccionado para cada carpeta. Si
        suele usar con frecuencia un determinado nivel de aumento más grande o más pequeño, puede
        establecer el nivel predeterminado con esta opción.</para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Valores predeterminados de la vista de árbol</title>
        <para>Puede mostrar un árbol de carpetas completo en la barra lateral de su gestor de
        archivos seleccionando Ver - Barra lateral - árbol. De manera predeterminada, la barra
        lateral en árbol solo muestra carpetas. Si además quiere ver los archivos en la barra
        lateral, desactive Mostrar solo carpetas.</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>
</part>
